<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book SYSTEM "grammateus.dtd">

<book filename="AdamEve" title="Life of Adam and Eve">
  <version title="Greek" author="Anonymous" language="Greek">
    <divisions>
      <division label="Chapter" delimiter="."/>
      <division label="Verse"/>
    </divisions>
    <manuscripts>
      <ms abbrev="Tischendorf" language="Greek" show="yes">
        <name>Tischendorf</name>
        <bibliography> C. von Tischendorf, Apocalypses Apocryphae (Leipzig: Mendelssohn, 1866; repr. Hildesheim: Olms, 1966) 1-23</bibliography>
      </ms>
    </manuscripts>
    <text>
      <div number="Title">
        <div number="0">
          <unit id="1" group="0" parallel="" linebreak="following">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">APOCALYPSIS MOSIS</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="Prologus">
        <div number="0">
          <unit id="1" group="0" parallel="" linebreak="following">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Διήγησις καὶ πολιτεία Ἀδὰμ καὶ Εὔας τῶν πρωτοπλάστων, ἀποκαλυφθεῖσα παρὰ θεοῦ Μωϋσῇ τῷ θεράποντι αὐτοῦ, ὅτε τὰς πλάκας τοῦ νόμου τῆς διαθήκης ἐκ χειρὸς κυρίου ἐδέξατο, διδαχθεὶς ὑπὸ τοῦ ἀρχαγγέλου Μιχαήλ.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>      
      <div number="1">
        <div number="0 ">
          <unit id="2" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Αὕτη ἡ διήγησις Ἀδὰμ καὶ Εὔας. Μετὰ τὸ ἐξελθεῖν αὐτοὺς ἐκ τοῦ παραδείσου ἔλαβεν Ἀδὰμ Εὔαν τὴν γυναῖκα αὐτοῦ καὶ ἀνῆλθεν εἰς τὴν ἀνατολήν. καὶ ἔμεινεν ἐκεῖ ἔτη δέκα ὀκτὼ καὶ μῆνας δύο, καὶ ἐν γαστρὶ εἴληφεν ἡ Εὔα καὶ ἐγέννησεν δύο υἱούς, τὸν Διάφωτον τὸν καλούμενον Κάϊν καὶ τὸν Ἀμιλαβὲς τὸν καλούμενον Ἄβελ.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="2">
        <div number="0 ">
          <unit id="3" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ μετὰ ταῦτα ἐγένοντο μετὰ ἀλλήλων Ἀδὰμ καὶ Εὔα· κοιμωμένων δὲ αὐτῶν εἶπεν Εὔα τῷ κυρίῳ αὐτῆς Ἀδάμ· κύριέ μου, ἴδον ἐγὼ κατ᾽ ὄναρ τῇ νυκτὶ ταύτῃ τὸ αἷμα τοῦ υἱοῦ μου Ἀμιλαβὲς τοῦ ἐπιλεγομένου Ἄβελ βαλλόμενον εἰς τὸ στόμα Κάϊν τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ, καὶ ἔπιεν αὐτὸ ἀνελεημόνως. παρεκάλει δὲ αὐτὸν συγχωρῆσαι αὐτῷ ὀλίγον ἐξ αὐτοῦ, αὐτὸς δὲ οὐκ ἤκουσεν αὐτοῦ, ἀλλὰ ὅλον κατέπιεν αὐτό· καὶ οὐκ ἔμεινεν ἐπὶ τὴν κοιλίαν αὐτοῦ, ἀλλ᾽ ἐξῆλθεν ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ. εἶπεν δὲ Ἀδὰμ τῇ Εὔᾳ· ἀναστάντες πορευθῶμεν καὶ ἴδωμεν τί ἐστιν τὸ γεγονὸς αὐτοῖς, μή ποτε πολεμεῖ ὁ ἐχθρός τι πρὸς αὐτούς. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="3">
        <div number="0 ">
          <unit id="4" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Πορευθέντες δὲ ἀμφότεροι εὗρον πεφονευμένον τὸν Ἄβελ ἀπὸ χειρὸς Κάϊν τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ. καὶ λέγει ὁ θεὸς Μιχαὴλ τῷ ἀρχαγγέλῳ· εἰπὲ τῷ Ἀδὰμ ὅτι τὸ μυστήριον ὃ οἶδας μὴ ἀναγγείλῃς Κάϊν τῷ υἱῷ σου, ὅτι ὀργῆς υἱός ἐστιν. ἀλλὰ μὴ λυποῦ· δώσω σοι γὰρ ἀντ᾽ αὐτοῦ ἕτερον υἱόν, οὗτος δηλώσει σοι πάντα ὅσα ποιήσῃς αὐτῷ· σὺ δὲ μὴ εἴπῃς αὐτῷ μηδέν. ταῦτα ὁ θεὸς εἶπεν τῷ ἀγγέλῳ αὐτοῦ, Ἀδὰμ δὲ ἐφύλαξεν τὸ ῥῆμα ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ, μετ᾽ αὐτοῦ δὲ καὶ ἡ Εὔα, ἔχοντες τὴν λύπην περὶ Ἄβελ τοῦ υἱοῦ αὐτῶν. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="4">
        <div number="0 ">
          <unit id="5" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Μετὰ δὲ ταῦτα ἔγνω Ἀδὰμ τὴν γυναῖκα αὐτοῦ, καὶ ἐν γαστρὶ ἔσχεν καὶ ἐγέννησεν τὸν Σήθ. καὶ λέγει ὁ Ἀδὰμ τῇ Εὔᾳ· ἰδοὺ ἐγεννήσαμεν υἱὸν ἀντὶ Ἄβελ, ὃν ἀπέκτεινεν Κάϊν· δώσωμεν δόξαν καὶ θυσίαν τῷ θεῷ.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="5">
        <div number="0 ">
          <unit id="6" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ἐποίησεν δὲ Ἀδὰμ υἱοὺς τριάκοντα καὶ θυγατέρας τριάκοντα. καὶ περιπεσὼν εἰς νόσον, καὶ βοήσας φωνῇ μεγάλῃ εἶπεν· ἐλθέτωσαν πρός με οἱ υἱοί μου πάντες, ὅπως ὄψομαι αὐτοὺς πρὶν ἢ ἀποθανεῖν με. καὶ συνήχθησαν πάντες· ἦν γὰρ οἰκισθεῖσα ἡ γῆ εἰς τρία μέρη· καὶ ἦλθον πάντες ἐπὶ τὴν θύραν τοῦ οἴκου ἐν ὧͺ εἰσήρχετο εὔξασθαι τῷ θεῷ. εἶπεν δὲ Σὴθ ὁ υἱὸς αὐτοῦ· πάτερ Ἀδάμ, τί σοί ἐστιν ἡ νόσος; καὶ λέγει· τεκνία μου, πόνος πολὺς συνέχει με. καὶ λέγουσιν· τί ἐστιν πόνος καὶ νόσος; </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="6">
        <div number="0 ">
          <unit id="7" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ ἀποκριθεὶς Σὴθ λέγει αὐτῷ· μὴ ἐμνήσθης, πάτερ, τοῦ παραδείσου ἐξ ὧν ἤσθιες, καὶ ἐλυπήθης ἐπιθυμῆσαι αὐτῶν; ἐὰν οὕτως ἐστίν, ἀνάγγειλόν μοι, καὶ ἐγὼ πορεύσομαι καὶ ἐνέγκω σοι καρπὸν ἀπὸ τοῦ παραδείσου. ἐπιθήσω γὰρ κόπρον ἐπὶ τὴν κεφαλήν μου καὶ κλαύσομαι καὶ προσεύξομαι, καὶ εἰσακούσεταί μου κύριος καὶ ἀποστελεῖ τὸν ἄγγελον αὐτοῦ, καὶ ἐνέγκω σοι ἵνα ἀποπαύσῃ ὁ πόνος ἀπὸ σοῦ. λέγει αὐτῷ ὁ Ἀδάμ· οὐχί, υἱέ μου Σήθ, ἀλλὰ νόσον καὶ πόνον ἔχω. λέγει αὐτῷ Σήθ· καὶ πῶς σοι ἐγένοντο; </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="7">
        <div number="0 ">
          <unit id="8" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Εἶπεν δὲ αὐτῷ ὁ Ἀδάμ· ὅτε ἐποίησεν ἡμᾶς ὁ θεός, ἐμὲ καὶ τὴν μητέρα ὑμῶν, δι᾽ ἧς καὶ ἀποθνήσκω, ἔδωκεν ἡμῖν πᾶν φυτὸν ἐν τῷ παραδείσῳ, περὶ δὲ ἑνὸς ἐνετείλατο ἡμῖν μὴ ἐσθίειν ἐξ αὐτοῦ, δι᾽ οὗ καὶ ἀποθνήσκωμεν. ἤγγισεν δὲ ἡ ὥρα τῶν ἀγγέλων τῶν φυλασσόντων τὴν μητέρα ὑμῶν τοῦ ἀναβῆναι καὶ προσκυνῆσαι τὸν κύριον· ἔδωκεν δὲ αὐτῇ ὁ ἐχθρὸς καὶ ἔφαγεν ἀπὸ τοῦ ξύλου, ἐγνωκὼς ὅτι οὐκ ἤμην ἐγγὺς αὐτῆς οὔτε οἱ ἅγιοι ἄγγελοι· ἔπειτα ἔδωκεν κἀμοὶ φαγεῖν. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="8">
        <div number="0 ">
          <unit id="9" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ὅτε δὲ ἐφάγομεν ἀμφότεροι, ὀργίσθη ἡμῖν ὁ θεός. καὶ ἐλθὼν ἐν τῷ παραδείσῳ ὁ δεσπότης ἔθηκεν τὸν θρόνον αὐτοῦ καὶ ἐκάλεσεν φωνῇ φοβερᾷ λέγων· Ἀδάμ, ποῦ εἶ; καὶ ἵνα τί κρύβεσαι ἀπὸ τοῦ προσώπου μου; μὴ δυνήσεται οἰκία τῷ οἰκοδομήσαντι αὐτὴν κρυβῆναι; καὶ λέγει· ἐπειδὴ ἐγκατέλιπες τὴν διαθήκην μου, ὑπήνεγκα τῷ σώματί σου ἑβδομήκοντα πληγάς. πρώτης πόνος πληγῆς ὁ βιασμὸς τῶν ὀφθαλμῶν· δευτέρας πληγῆς τῆς ἀκοῆς ὁ πόνος· καὶ οὕτως καθεξῆς πᾶσαι αἱ πληγαὶ παρακολουθήσουσίν σοι. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="9">
        <div number="0 ">
          <unit id="10" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ταῦτα δὲ λέγων ὁ Ἀδὰμ τοῖς υἱοῖς αὐτοῦ ἀνεστέναξεν μεγάλως, καὶ εἶπεν· τί ποιήσω; ἐν μεγάλῃ λύπῃ εἰμί. ἔκλαυσεν δὲ καὶ ἡ Εὔα λέγουσα· κύριέ μου Ἀδάμ, ἀνάστα, δός μοι τὸ ἥμισυ τῆς νόσου σου, καὶ ὑπενέγκω αὐτήν, ὅτι δι᾽ ἐμὲ τοῦτό σοι γέγονεν, δι᾽ ἐμὲ ἐν καμάτοις τυγχάνεις καὶ πόνοις. εἶπεν δὲ Ἀδὰμ τῇ Εὔᾳ· ἀνάστα καὶ πορεύου μετὰ τοῦ υἱοῦ ἡμῶν Σὴθ πλησίον τοῦ παραδείσου, καὶ ἐπίθετε γῆν ἐπὶ τὰς κεφαλὰς ὑμῶν καὶ κλαύσατε, δεόμενοι τοῦ θεοῦ ὅπως σπλαγχνισθῇ ἐπ᾽ ἐμέ, καὶ ἀποστείλῃ τὸν ἄγγελον αὐτοῦ εἰς τὸν παράδεισον καὶ δώσῃ μοι ἐκ τοῦ δένδρου ἐν ὧͺ ῥέει τὸ ἔλαιον ἐξ αὐτοῦ, καὶ ἐνέγκῃς μοι, καὶ ἀλείψομαι καὶ ἀναπαύσομαι, καὶ δηλώσω σοι τὸν τρόπον ἐν ὧͺ ἠπατήθημεν τὸ πρότερον. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="10">
        <div number="0 ">
          <unit id="11" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ἐπορεύθη δὲ Σὴθ καὶ ἡ Εὔα εἰς τὰ μέρη τοῦ παραδείσου. καὶ πορευομένων αὐτῶν ἴδεν Εὔα τὸν υἱὸν αὐτῆς καὶ θηρίον πολεμοῦντα αὐτόν. ἔκλαυσεν δὲ Εὔα λέγουσα· οἴμοι οἴμοι, ὅτι ἐὰν ἔλθω εἰς τὴν ἡμέραν τῆς ἀναστάσεως, πάντες οἱ ἁμαρτήσαντες καταράσονταί με, λέγοντες ὅτι οὐκ ἐφύλαξεν ἡ Εὔα τὴν ἐντολὴν τοῦ θεοῦ. ἐβόησεν δὲ ἡ Εὔα πρὸς τὸ θηρίον λέγουσα· ὦ σὺ θηρίον πονηρόν, οὐ φοβήσει τὴν εἰκόνα τοῦ θεοῦ πολεμῆσαι; πῶς ἠνοίγη τὸ στόμα σου; πῶς ἐνίσχυσαν οἱ ὀδόντες σου; πῶς οὐκ ἐμνήσθης τῆς ὑποταγῆς σου, ὅτι πρότερον ὑπετάγης τῇ εἰκόνι τοῦ θεοῦ; </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="11">
        <div number="0 ">
          <unit id="12" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Τότε τὸ θηρίον ἐβόησε λέγον· ὦ Εὔα, οὐ πρὸς ἡμᾶς ἡ πλεονεξία σου οὔτε ὁ κλαυθμός σου, ἀλλὰ πρὸς σέ, ἐπειδὴ ἡ ἀρχὴ τῶν θηρίων ἐκ σοῦ ἐγένετο. πῶς ἠνοίγη τὸ στόμα σου φαγεῖν ἀπὸ τοῦ ξύλου περὶ οὗ ἐνετείλατό σοι ὁ θεὸς μὴ φαγεῖν ἐξ αὐτοῦ; διὰ τοῦτο καὶ ἡμῖν ἡ φύσις μετηλλάγη. νῦν οὖν οὐ δυνήσει ὑπενεγκεῖν, ἐὰν ἀπάρξομαι ἐλέγχειν σε. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="12">
        <div number="0 ">
          <unit id="13" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Λέγει δὲ ὁ Σὴθ πρὸς τὸ θηρίον· κλεῖσαί σου τὸ στόμα καὶ σίγα, καὶ ἀπόστηθι ἀπὸ τῆς εἰκόνος τοῦ θεοῦ ἕως ἡμέρας τῆς κρίσεως. τότε λέγει τὸ θηρίον τῷ Σήθ· ἰδοὺ ἀφίσταμαι, Σήθ, ἀπὸ τῆς εἰκόνος τοῦ θεοῦ. τότε ἔφυγεν τὸ θηρίον καὶ ἀφῆκεν αὐτὸν πεπληγμένον, καὶ ἐπορεύθη εἰς τὴν σκηνὴν αὐτοῦ. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="13">
        <div number="0 ">
          <unit id="14" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ἐπορεύθη δὲ Σὴθ μετὰ τῆς μητρὸς αὐτοῦ Εὔας πλησίον τοῦ παραδείσου· καὶ ἔκλαυσαν ἐκεῖ, δεόμενοι τοῦ θεοῦ ὅπως ἀποστείλῃ τὸν ἄγγελον αὐτοῦ καὶ δώσει αὐτοῖς τὸ ἔλαιον τοῦ ἐλέου. καὶ ἀπέστειλεν ὁ θεὸς πρὸς αὐτοὺς Μιχαὴλ τὸν ἀρχάγγελον, καὶ εἶπεν αὐτοῖς τοὺς λόγους τούτους· Σήθ, ἄνθρωπε τοῦ θεοῦ, μὴ κάμῃς εὐχόμενος ἐπὶ τῇ ἱκεσίᾳ ταύτῃ περὶ τοῦ ξύλου ἐν ὧͺ ῥέει τὸ ἔλαιον, ἀλεῖψαι τὸν πατέρα σου Ἀδάμ· οὐ γὰρ γενήσεταί σοι νῦν, ἀλλ᾽ ἐπ᾽ ἐσχάτων τῶν καιρῶν. τότε ἀναστήσεται πᾶσα σὰρξ ἀπὸ Ἀδὰμ ἕως τῆς ἡμέρας ἐκείνης τῆς μεγάλης, ὅσοι ἔσονται λαὸς ἅγιος· τότε αὐτοῖς δοθήσεται πᾶσα εὐφροσύνη τοῦ παραδείσου, καὶ ἔσται ὁ θεὸς ἐν μέσῳ αὐτῶν· καὶ οὐκ ἔσονται ἔτι ἐξαμαρτάνοντες ἐνώπιον αὐτοῦ, ὅτι ἀρθήσεται ἀπ᾽ αὐτῶν ἡ καρδία ἡ πονηρά, καὶ δοθήσεται αὐτοῖς καρδία συνετιζομένη τὸ ἀγαθὸν καὶ λατρεύειν θεῷ μόνῳ. σὺ πάλιν πορεύου πρὸς τὸν πατέρα σου, ἐπειδὴ ἐπληρώθη τὸ μέτρον τῆς ζωῆς αὐτοῦ, ἴσον τριῶν ἡμερῶν, ἐξερχομένης δὲ τῆς ψυχῆς αὐτοῦ μέλλεις θεάσασθαι τὴν ἄνοδον αὐτῆς φοβεράν. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="14">
        <div number="0 ">
          <unit id="15" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Εἰπὼν δὲ ταῦτα ὁ ἄγγελος ἀπῆλθεν ἀπ᾽ αὐτῶν. ἦλθεν Σὴθ καὶ ἡ Εὔα εἰς τὴν σκηνὴν ὅπου ἔκειτο ὁ Ἀδάμ. λέγει δὲ ὁ Ἀδὰμ τῇ Εὔᾳ· τί κατηργάσω ἐν ἡμῖν καὶ ἐπήνεγκας ἐφ᾽ ἡμᾶς ὀργὴν μεγάλην, ἥτις ἐστὶν θάνατος κατακυριεύων παντὸς τοῦ γένους ἡμῶν; καὶ λέγει πρὸς αὐτήν· κάλεσον πάντα τὰ τέκνα ἡμῶν καὶ τὰ τέκνα τῶν τέκνων ἡμῶν, καὶ ἀνάγγειλον αὐτοῖς τὸν τρόπον τῆς παραβάσεως ἡμῶν. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="15">
        <div number="0 ">
          <unit id="16" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Τότε λέγει ἡ Εὔα πρὸς αὐτούς· ἀκούσατε, πάντα τὰ τέκνα μου καὶ τὰ τέκνα τῶν τέκνων μου, κἀγὼ ἀναγγελῶ ὑμῖν πῶς ἠπάτησεν ἡμᾶς ὁ ἐχθρὸς ἡμῶν. ἐγένετο ἐν τῷ φυλάσσειν ἡμᾶς τὸν παράδεισον ἐφυλάττομεν ἕκαστος τὸ λαχὸν αὐτοῦ μέρος ἀπὸ τοῦ θεοῦ· ἐγὼ δὲ ἐφύλαττον ἐν τῷ κληρῷ μου νότον καὶ δύσιν. ἐπορεύθη δὲ ὁ διάβολος εἰς τὸν κλῆρον τοῦ Ἀδάμ, ὅπου ἦσαν τὰ ἀρσενικὰ θηρία· ἐπειδὴ τὰ θηρία ἐμέρισεν ὁ θεὸς ἡμῖν, καὶ τὰ μὲν ἀρσενικὰ πάντα δέδωκεν τῷ πατρὶ ὑμῶν, καὶ τὰ θηλικὰ πάντα ἔδωκεν ἐμοί, καὶ ἕκαστος ἡμῶν τὸ ἑαυτοῦ ἐτήρει. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="16">
        <div number="0 ">
          <unit id="17" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ ἐλάλησεν τῷ ὄφει ὁ διάβολος λέγων· ἀνάστα ἐλθὲ πρός με καὶ εἴπω σοι ῥῆμα ἐν ὧͺ ὀφεληθῇς. τότε ἦλθεν πρὸς αὐτὸν ὁ ὄφις, καὶ λέγει αὐτῷ ὁ διάβολος· ἀκούω ὅτι φρονιμώτερος εἶ ὑπὲρ πάντων τῶν θηρίων, ἐγὼ δὲ ἦλθον κατανοῆσαί σε· εὗρον δὲ σὲ μείζονα πάντων τῶν θηρίων, καὶ ὁμιλοῦσί σοι· ὅμως προσκυνεῖς τὸν ἐλαχιστότερον. διὰ τί ἐσθίεις ἐκ τῶν ζιζανίων τοῦ Ἀδὰμ καὶ τῆς γυναικὸς αὐτοῦ, καὶ οὐχὶ ἐκ τοῦ καρποῦ τοῦ παραδείσου; ἀνάστα καὶ δεῦρο καὶ ποιήσωμεν αὐτὸν ἐκβληθῆναι διὰ τῆς γυναικὸς αὐτοῦ ἐκ τοῦ παραδείσου, ὡς καὶ ἡμεῖς ἐξεβλήθημεν δι᾽ αὐτοῦ. λέγει αὐτῷ ὁ ὄφις· φοβοῦμαι μήποτε ὀργισθῇ μοι κύριος. λέγει αὐτῷ ὁ διάβολος· μὴ φοβοῦ· μόνον γενοῦ μοι σκεῦος, κἀγὼ λαλήσω διὰ στόματός σου ῥῆμα ἐν ὧͺ δυνήσῃ ἐξαπατῆσαι αὐτόν.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="17">
        <div number="0 ">
          <unit id="18" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ ἐκρεμάσθη εὐθὺς διὰ τῶν τειχέων τοῦ παραδείσου περὶ ὥραν ὅταν ἀνῆλθον οἱ ἄγγελοι τοῦ θεοῦ τοῦ προσκυνῆσαι. τότε ὁ σατανᾶς ἐγένετο ἐν εἴδει ἀγγέλου καὶ ὕμνει τὸν θεὸν καθάπερ οἱ ἄγγελοι· καὶ παρακύψασα ἐκ τοῦ τείχους ἴδον αὐτὸν ὅμοιον ἀγγέλου. καὶ λέγει μοι· σὺ εἶ ἡ Εὔα; καὶ εἶπον αὐτῷ· ἐγώ εἰμι. καὶ λέγει μοι· τί ποιεῖς ἐν τῷ παραδείσῳ; καὶ εἶπον αὐτῷ· ὁ θεὸς ἔθετο ἡμᾶς ὥστε φυλάσσειν καὶ ἐσθίειν ἐξ αὐτοῦ. ἀπεκρίθη μοι ὁ διάβολος διὰ στόματος τοῦ ὄφεως· καλῶς ποιεῖτε, ἀλλ᾽ οὐκ ἐσθίετε ἀπὸ παντὸς φυτοῦ. κἀγὼ λέγω αὐτῷ· ναί, ἀπὸ παντὸς φυτοῦ ἐσθίομεν παρὲξ ἑνὸς μόνου, ὅ ἐστιν ἐν μέσῳ τοῦ παραδείσου, περὶ οὗ ἐνετείλατο ὁ θεὸς ἡμῖν τοῦ μὴ ἐσθίειν ἐξ αὐτοῦ, ἐπεὶ θανάτῳ ἀποθανεῖσθε. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="18">
        <div number="0 ">
          <unit id="19" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Τότε λέγει μοι ὁ ὄφις· ζῇ ὁ θεὸς ὅτι λυποῦμαι περὶ ὑμῶν, ὅτι ὡς κτήνη ἐστέ. οὐ γὰρ θέλω ὑμᾶς ἀγνοεῖν αὐτό, ἀλλὰ ἀνάστα δεῦρο, ἐπάκουσόν μου καὶ φάγε, καὶ νόησον τὴν τιμὴν τοῦ ξύλου. ἐγὼ δὲ εἶπον αὐτῷ· φοβοῦμαι μήποτε ὀργισθῇ μοι ὁ θεός, καθὼς εἶπεν ἡμῖν. καὶ λέγει μοι· μὴ φοβοῦ· ἅμα γὰρ φάγῃς, ἀνοιχθήσονταί σου οἱ ὀφθαλμοί, καὶ ἔσεσθε ὡς θεοὶ ἐν τῷ γινώσκειν τί ἀγαθὸν καὶ τί πονηρόν. τοῦτο δὲ γινώσκων ὁ θεός, ὅτι ἔσεσθε ὅμοιοι αὐτοῦ, ἐφθόνησεν ὑμῖν καὶ εἶπεν· οὐ φάγεσθε ἐξ αὐτοῦ. σὺ δὲ πρόσεχε τῷ φυτῷ, καὶ ὄψει δόξαν μεγάλην περὶ αὐτοῦ. ἐγὼ δὲ προσέσχον τῷ φυτῷ, καὶ ἴδον δόξαν μεγάλην περὶ αὐτοῦ. εἶπον δὲ αὐτῷ ὅτι ὁραῖόν ἐστιν τοῖς ὀφθαλμοῖς κατανοῆσαι, καὶ ἐφοβήθην λαβεῖν ἀπὸ τοῦ καρποῦ. καὶ λέγει μοι· δεῦρο δώσω σοι, ἀκολούθει μοι. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="19">
        <div number="0 ">
          <unit id="20" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ἤνοιξα δὲ αὐτῷ, καὶ εἰσῆλθεν ἔσω εἰς τὸν παράδεισον, καὶ διώδευσεν ἔμπροσθέν μου. καὶ περιπατήσας ὀλίγον ἐστράφη καὶ λέγει μοι· μεταμεληθεὶς οὐ δώσω σοι φαγεῖν. ταῦτα δὲ εἶπεν θέλων εἰς τέλος δελεάσαι καὶ ἀπολέσαι με. καὶ λέγει μοι· ὄμοσόν μοι ὅτι δίδεις καὶ τῷ ἀνδρί σου. ἐγὼ δὲ εἶπον αὐτῷ ὅτι οὐ γινώσκω ποίῳ ὅρκῳ ὀμόσω σοι, πλὴν ὃ οἶδα λέγω σοι· μὰ τὸν θρόνον τοῦ δεσπότου καὶ τὰ χερουβὶμ καὶ τὸ ξύλον τῆς ζωῆς, ὅτι δώσω καὶ τῷ ἀνδρί μου φαγεῖν. ὅτε δὲ ἔλαβεν ἀπ᾽ ἐμοῦ τὸν ὅρκον, τότε ἦλθεν καὶ ἐπέβη ἐπ᾽ αὐτόν· ἔθετο δὲ ἐπὶ τὸν καρπόν, ὃν ἔδωκέν μοι φαγεῖν, τὸν ἰὸν τῆς κακίας αὐτοῦ, τοῦτ᾽ ἔστιν τῆς ἐπιθυμίας αὐτοῦ· ἐπιθυμία γάρ ἐστιν κεφαλὴ πάσης ἁμαρτίας. καὶ ἔκλινα τὸν κλάδον ἐπὶ τὴν γῆν καὶ ἔλαβον ἀπὸ τοῦ καρποῦ καὶ ἔφαγον. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="20">
        <div number="0 ">
          <unit id="21" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ ἐν αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἠνεῴχθησαν οἱ ὀφθαλμοί μου, καὶ ἔγνων ὅτι γυμνὴ ἤμην τῆς δικαιοσύνης, ἧς ἤμην ἐνδεδυμένη. καὶ ἔκλαυσα λέγουσα· τί τοῦτο ἐποίησάς μοι, ὅτι ἀπηλλοτριώθην ἐκ τῆς δόξης μου, ἧς ἤμην ἐνδεδυμένη; ἔκλαιον δὲ καὶ περὶ τοῦ ὅρκου. ἐκεῖνος δὲ κατῆλθεν ἐκ τοῦ φυτοῦ καὶ ἄφαντος ἐγένετο. ἐγὼ δὲ ἐζήτουν ἐν τῷ μέρει μου φύλλα ὅπως καλύψω τὴν αἰσχύνην μου, καὶ οὐχ εὗρον ἀπὸ τῶν φυτῶν τοῦ παραδείσου, ἐπειδή, ἅμα ἔφαγον, πάντων τῶν φυτῶν τοῦ ἐμοῦ μέρους κατέρρεον τὰ φύλλα παρὲξ τοῦ σύκου μόνου. λαβοῦσα δὲ φύλλα ἐξ αὐτοῦ ἐποίησα ἐμαυτῇ περιζώματα, καὶ ἐστὶν παρ᾽ αὐτῶν τῶν φυτῶν ἐξ ὧν ἔφαγον. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="21">
        <div number="0 ">
          <unit id="22" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ ἐβόησα φωνῇ μεγάλῃ λέγουσα· Ἀδὰμ Ἀδάμ, ποῦ εἶ; ἀνάστα ἐλθὲ πρός με, καὶ δείξω σοι μέγα μυστήριον. ὅτε δὲ ἦλθεν ὁ πατὴρ ὑμῶν, εἶπον αὐτῷ λόγους παρανομίας, οἵτινες κατήγαγον ἡμᾶς ἀπὸ μεγάλης δόξης. ἅμα γὰρ ἦλθεν, ἤνοιξα τὸ στόμα μου καὶ ὁ διάβολος ἐλάλει, καὶ ἠρξάμην νουθετεῖν αὐτὸν λέγουσα· δεῦρο, κύριέ μου Ἀδάμ, ἐπάκουσόν μου καὶ φάγε ἀπὸ τοῦ καρποῦ τοῦ δένδρου, οὗ εἶπεν ἡμῖν ὁ θεὸς τοῦ μὴ φαγεῖν ἀπ᾽ αὐτοῦ, καὶ ἔσῃ ὡς θεός. καὶ ἀποκριθεὶς ὁ πατὴρ ὑμῶν εἶπεν· φοβοῦμαι μήποτε ὀργισθῇ μοι ὁ θεός. ἐγὼ δὲ εἶπον αὐτῷ· μὴ φοβοῦ· ἅμα γὰρ φάγῃς, ἔσῃ γινώσκων καλὸν καὶ πονηρόν. καὶ τότε ταχέως πείσασα αὐτόν, ἔφαγεν, καὶ ἠνεῴχθησαν αὐτοῦ οἱ ὀφθαλμοί, καὶ ἔγνω καὶ αὐτὸς τὴν γύμνωσιν αὐτοῦ. καὶ λέγει μοι· ὦ γύναι πονηρά, τί κατηργάσω ἐν ἡμῖν; ἀπηλλοτρίωσάς με ἐκ τῆς δόξης τοῦ θεοῦ. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="22">
        <div number="0 ">
          <unit id="23" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἠκούσαμεν τοῦ ἀρχαγγέλου Μιχαὴλ σαλπίζοντος ἐν τῇ σάλπιγγι αὐτοῦ, καλῶν τοὺς ἀγγέλους λέγων· τάδε λέγει κύριος· ἔλθατε μετ᾽ ἐμοῦ εἰς τὸν παράδεισον καὶ ἀκούσατε τοῦ ῥήματος ἐν ὧͺ κρίνω τὸν Ἀδάμ. καὶ ὡς ἠκούσαμεν τοῦ ἀρχαγγέλου σαλπίζοντος, εἴπαμεν· ἰδοὺ ὁ θεὸς εἰς τὸν παράδεισον ἔρχεται κρῖναι ἡμᾶς. ἐφοβήθημεν δὲ καὶ ἐκρύβημεν. καὶ ἀνῆλθεν ὁ θεὸς εἰς τὸν παράδεισον ἐπιβεβηκὼς ἐπὶ ἅρματος Χερουβίμ, καὶ οἱ ἄγγελοι ὑμνοῦντες αὐτόν. ἐν ὧͺ εἰσῆλθεν ὁ θεὸς εἰς τὸν παράδεισον, ἐξήνθησαν τὰ φυτὰ τά τε τοῦ κλήρου τοῦ Ἀδὰμ καὶ τοῦ κλήρου τοῦ ἐμοῦ πάντα καὶ ἐστηρίζοντο, καὶ ὁ θρόνος τοῦ θεοῦ ὅπου ἦν τὸ ξύλον τῆς ζωῆς εὐτρεπίζετο.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="23">
        <div number="0 ">
          <unit id="24" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ ἐκάλεσεν ὁ θεὸς τὸν Ἀδὰμ λέγων· Ἀδάμ, ποῦ ἐκρύβης, νομίζων ὅτι οὐχ εὑρίσκω σε; μὴ κρυβήσεται οἶκος τῷ οἰκοδομήσαντι αὐτόν; τότε ἀποκριθεὶς ὁ πατὴρ ὑμῶν εἶπεν· οὐχί, κύριε, κρυβόμεθα ὡς νομίζοντες ὅτι οὐχ εὑρισκόμεθα παρὰ σοῦ, ἀλλὰ φοβοῦμαι, ὅτι γυμνός εἰμι, καὶ αἰδέσθην τὸ κράτος σου, δέσποτα. λέγει αὐτῷ ὁ θεός· τίς σοι ὑπέδειξεν ὅτι γυμνὸς εἶ, εἰ μὴ ὅτι ἐγκατέλειπας τὴν ἐντολήν μου ἣν παρέδωκά σοι τοῦ φυλάξαι αὐτήν; τότε Ἀδὰμ ἐμνήσθη τοῦ λόγου ὃν ἐλάλησα αὐτῷ, ὅτε ἤθελον ἀπατῆσαι αὐτόν, ὅτι ἀκίνδυνόν σε ποιήσω παρὰ τοῦ θεοῦ· στραφεὶς δὲ πρός με εἶπέν μοι· τί τοῦτο ἐποίησας; ἐμνήσθην δὲ κἀγὼ τοῦ ῥήματος τοῦ ὄφεως, καὶ εἶπον ὅτι ὁ ὄφις ἠπάτησέν με. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="24">
        <div number="0 ">
          <unit id="25" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Λέγει ὁ θεὸς τῷ Ἀδάμ· ἐπειδὴ παρήκουσας τὴν ἐντολήν μου καὶ ἤκουσας τῆς γυναικός σου, ἐπικατάρατος ἡ γῆ ἐν τοῖς ἔργοις σου· ἡνίκα γὰρ ἐργάζῃ αὐτήν, καὶ οὐ δώσει τὴν ἰσχὺν αὐτῆς, ἀκάνθας καὶ τριβόλους ἀνατελεῖ σοι, καὶ ἐν ὑδρότητι τοῦ προσώπου σου φάγει τὸν ἄρτον σου. ἔσῃ δὲ ἐν καμάτοις πολυτρόποις· καμῇ καὶ μὴ ἀναπαύου, θλιβεὶς ἀπὸ πικρίας, καὶ μὴ γεύσῃ γλυκύτητος, θλιβεὶς ἀπὸ καύματος καὶ στενωθεὶς ἀπὸ ψύξεως· καὶ κοπιάσεις πολλὰ καὶ μὴ πλουτήσεις, καὶ παχυνθήσει καὶ εἰς τέλος μὴ ὑπάρξεις, καὶ ὧν ἐκυρίευες θηρίων ἐπαναστήσονταί σοι ἐν ἀκαταστασίᾳ, ὅτι τὴν ἐντολήν μου οὐκ ἐφύλαξας. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="25">
        <div number="0 ">
          <unit id="26" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Στραφεὶς δὲ πρός με ὁ κύριος λέγει μοι· ἐπειδὴ ἐπήκουσας σὺ τοῦ ὄφεως καὶ παρήκουσας τὴν ἐντολήν μου, ἔσῃ ἐν ματαίοις καὶ ἐν πόνοις ἀφορήτοις· τέξῃ τέκνα ἐν πολλοῖς τρόμοις, καὶ ἐν μιᾷ ὥρᾳ ἔλθῃς καὶ ἀπολέσεις τὴν ζωήν σου ἐκ τῆς ἀνάγκης σου τῆς μεγάλης καὶ τῶν ὀδυνῶν. ἐξομολογήσει δὲ καὶ εἴπῃς· κύριε κύριε, σῶσόν με, καὶ οὐ μὴ ἐπιστρέψω εἰς τὴν ἁμαρτίαν τῆς σαρκός. καὶ διὰ τοῦτο εἰς τὸν λόγον σου κρινῶ σε, διὰ τὴν ἔχθραν ἣν ἔθετο ὁ ἐχθρὸς ἐν σοί· στραφήσῃ δὲ πάλιν πρὸς τὸν ἄνδρα σου, καὶ αὐτός σου κυριεύσει. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="26">
        <div number="0 ">
          <unit id="27" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Μετὰ δὲ τὸ εἰπεῖν μοι ταῦτα εἶπεν τῷ ὄφει ἐν ὀργῇ μεγάλῃ λέγων αὐτῷ· ἐπειδὴ ἐποίησας τοῦτο καὶ ἐγένου σκεῦος ἀχάριστον, ἕως ἂν πλανήσῃς τοὺς παρειμένους τῇ καρδίᾳ, ἐπικατάρατος σὺ ἐκ πάντων τῶν κτηνῶν· στερηθήσει τῆς τροφῆς σου ἧς ἤσθιες, καὶ χοῦν φάγει πάσας τὰς ἡμέρας τῆς ζωῆς σου· ἐπὶ τῷ στήθει καὶ τῇ κοιλίᾳ πορεύσει καὶ ὑστερηθήσει καὶ χειρῶν καὶ ποδῶν σου· οὐκ ἀφεθήσεταί σοι ὠτίον οὔτε πτέρυξ οὔτε ἓν μέλος τῶν ἁπάντων ὧν σὺ ἐδελέασας ἐν τῇ κακίᾳ σου καὶ ἐποίησας αὐτοὺς ἐκβληθῆναι ἐκ τοῦ παραδείσου· καὶ θήσω ἔχθραν ἀνὰ μέσον σοῦ καὶ ἀνὰ μέσον τοῦ σπέρματος αὐτοῦ· αὐτός σου τηρήσει κεφαλὴν καὶ σὺ αὐτοῦ πτέρναν ἕως τῆς ἡμέρας τῆς κρίσεως. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="27">
        <div number="0 ">
          <unit id="28" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ ταῦτα εἰπὼν κελεύει τοῖς ἀγγέλοις αὐτοῦ ἐκ τοῦ παραδείσου ἐκβληθῆναι ἡμᾶς. ἐλαυνομένων δὲ ἡμῶν καὶ ὀδυρομένων παρεκάλεσεν ὁ πατὴρ ὑμῶν Ἀδὰμ τοὺς ἀγγέλους λέγων· ἐάσατέ με μικρὸν ὅπως παρακαλέσω τὸν θεόν, καὶ σπλαγχνισθῇ καὶ ἐλεήσῃ με, ὅτι ἐγὼ μόνος ἥμαρτον. αὐτοὶ δὲ ἔπαυσαν τοῦ ἐλαύνειν αὐτόν· ἐβόησεν δὲ Ἀδὰμ μετὰ κλαυθμοῦ λέγων· συγχώρησόν μοι κύριε ὃ ἐποίησα. τότε λέγει ὁ κύριος τοῖς ἀγγέλοις αὐτοῦ· τί ἐπαύσατε ἐλαύνοντες τὸν Ἀδὰμ ἐκ τοῦ παραδείσου; μὴ ἐμόν ἐστιν τὸ ἁμάρτημα, ἢ κακῶς ἔκρινα; τότε οἱ ἄγγελοι πεσόντες ἐπὶ τὴν γῆν προσεκύνησαν τῷ κυρίῳ λέγοντες· δίκαιος εἶ, κύριε, καὶ εὐθύτητας κρίνεις. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="28">
        <div number="0 ">
          <unit id="29" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Στραφεὶς δὲ ὁ κύριος πρὸς τὸν Ἀδὰμ εἶπεν· οὐκ ἀφήσω σε ἀπὸ τοῦ νῦν εἶναι ἐν τῷ παραδείσῳ. καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἀδὰμ εἶπεν· κύριε, δός μοι ἐκ τοῦ φυτοῦ τῆς ζωῆς ἵνα φάγω πρὶν ἢ ἐκβληθῆναί με. τότε ὁ κύριος ἐλάλησεν πρὸς τὸν Ἀδάμ· οὐ λήψῃ νῦν ἀπ᾽ αὐτοῦ· ὡρίσθη γὰρ τοῖς Χερουβὶμ καὶ τῇ φλογίνῃ ῥομφαίᾳ τῇ στρεφομένῃ φυλάττειν αὐτὸ διὰ σέ, ὅπως μὴ γεύσῃ δι᾽ αὐτοῦ καὶ ἀθάνατος ἔσῃ εἰς τὸν αἰῶνα, ἔχῃς δὲ τὸν πόλεμον ὃν ἔθετο ὁ ἐχθρὸς ἐν σοί. ἀλλ᾽ ἐξερχομένου σου ἐκ τοῦ παραδείσου, ἐὰν φυλάξῃς ἑαυτὸν ἀπὸ παντὸς κακοῦ ὡς βουλόμενος ἀποθανεῖν, ἀναστάσεως πάλιν γενομένης ἀναστήσω σε, καὶ τότε δοθήσεταί σοι ἐκ τοῦ ξύλου τῆς ζωῆς, καὶ ἀθάνατος ἔσῃ εἰς τὸν αἰῶνα.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="29">
        <div number="0 ">
          <unit id="30" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ταῦτα δὲ εἰπὼν ὁ κύριος ἐκέλευσεν ἐκβληθῆναι ἡμᾶς ἐκ τοῦ παραδείσου, ἔκλαυσεν δὲ ὁ πατὴρ ὑμῶν ἔμπροσθεν τῶν ἀγγέλων ἀπέναντι τοῦ παραδείσου, καὶ λέγουσιν οἱ ἄγγελοι αὐτῷ· τί θέλεις ποιήσωμέν σοι, Ἀδάμ; ἀποκριθεὶς δὲ ὁ πατὴρ ὑμῶν εἶπεν τοῖς ἀγγέλοις· ἰδοὺ ἐκβάλλετέ με· δέομαι ὑμῶν, ἄφετέ με ἆραι εὐωδίας ἐκ τοῦ παραδείσου, ἵνα μετὰ τὸ ἐξελθεῖν με ἐνέγκω θυσίαν τῷ θεῷ, ὅπως εἰσακούσεταί μου ὁ θεός. καὶ προσελθόντες εἶπον οἱ ἄγγελοι τῷ θεῷ· Ἰαὴλ αἰώνιε βασιλεῦ, κέλευσον δοθῆναι τῷ Ἀδὰμ θυμιάματα εὐωδίας ἐκ τοῦ παραδείσου. καὶ ἐκέλευσεν ὁ θεὸς ἐλθεῖν τὸν Ἀδὰμ ἵνα λάβῃ εὐωδίας ἀρώματα ἐκ τοῦ παραδείσου εἰς διατροφὴν αὐτοῦ. καὶ ἀφέντες αὐτὸν οἱ ἄγγελοι, ἐπεσύναξεν ἀμφότερα γένη, κρόκον καὶ νάρδον καὶ κάλαμον καὶ κινάμωμον καὶ λοιπὰ σπέρματα εἰς διατροφὴν αὐτοῦ, καὶ λαβὼν ταῦτα ἐξῆλθεν ἐκ τοῦ παραδείσου. καὶ ἐγενόμεθα ἐπὶ τῆς γῆς. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="30">
        <div number="0 ">
          <unit id="31" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Νῦν οὖν, τεκνία μου, ἐδήλωσα ὑμῖν τὸν τρόπον ἐν ὧͺ ἠπατήθημεν· ὑμεῖς δὲ φυλάξατε ἑαυτοὺς μὴ ἐγκαταλιπεῖν τὸ ἀγαθόν. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="31">
        <div number="0 ">
          <unit id="32" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ταῦτα δὲ εἰποῦσα ἐμμέσῳ τῶν υἱῶν αὐτῆς, κοιμωμένου τοῦ Ἀδὰμ ἐν τῇ νόσῳ αὐτοῦ, ἄλλην δὲ εἶχεν μίαν ἡμέραν τοῦ ἐξελθεῖν ἐκ τοῦ σώματος, λέγει τῷ Ἀδὰμ ἡ Εὔα· διὰ τί σὺ ἀποθνήσκεις κἀγὼ ζῶ; ἢ πόσον χρόνον ἔχω ποιῆσαι μετὰ τὸ ἀποθανεῖν σε; ἀνάγγειλόν μοι. τότε λέγει ὁ Ἀδὰμ τῇ Εὔα· μὴ θέλε φροντίσαι περὶ πραγμάτων· οὐ γὰρ βραδύνεις ἀπ᾽ ἐμοῦ, ἀλλ᾽ ἴσα ἀποθνήσκομεν ἀμφότεροι, καὶ αὐτὴ τεθήσει εἰς τὸν τόπον τὸν ἐμόν. ὅταν δὲ ἀποθάνω, καταλείψετέ με, καὶ μηδείς μου ἅψηται ἕως οὗ ὁ ἄγγελος κυρίου λαλήσει τι περὶ ἐμοῦ· οὐ γὰρ ἐπιλήσεταί μου ὁ θεός, ἀλλὰ ζητήσει τὸ ἴδιον σκεῦος ὃ ἔπλασεν. ἀνάστα μᾶλλον εὖξαι τῷ θεῷ ἕως οὗ ἀποδῶ τὸ πνεῦμά μου εἰς τὰς χεῖρας τοῦ δεδωκότος αὐτό· διότι οὐκ οἴδαμεν πῶς ἀπαντήσωμεν τοῦ ποιήσαντος ἡμᾶς, ἢ ὀργισθῇ ἡμῖν ἢ ἐπιστρέψῃ τοῦ ἐλεῆσαι ἡμᾶς. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="32">
        <div number="0 ">
          <unit id="33" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Τότε ἀνέστη Εὔα καὶ ἐξῆλθεν ἔξω, καὶ πεσοῦσα ἐπὶ τὴν γῆν ἔλεγεν· ἥμαρτον, ὁ θεός, ἥμαρτον, ὁ πατὴρ τῶν πάντων, ἥμαρτον σοί, ἥμαρτον εἰς τοὺς ἐκλεκτούς σου ἀγγέλους, ἥμαρτον εἰς τὰ Χερουβίμ, ἥμαρτον εἰς τὸν ἀσάλευτόν σου θρόνον, ἥμαρτον κύριε, ἥμαρτον πολλά, ἥμαρτον ἐναντίον σοῦ, καὶ πᾶσα ἁμαρτία δι᾽ ἐμοῦ γέγονεν ἐν τῇ κτίσει. ἔτι δὲ εὐχομένης τῆς Εὔας ἐπὶ τὰ γόνατα αὐτῆς οὔσης, ἰδοὺ ἦλθεν πρὸς αὐτὴν ὁ ἄγγελος τῆς ἀνθρωπότητος καὶ ἀνέστησεν αὐτὴν λέγων· ἀνάστα Εὔα ἐκ τῆς μετανοίας σου· ἰδοὺ γὰρ ὁ Ἀδὰμ ὁ ἀνήρ σου ἐξῆλθεν ἐκ τοῦ σώματος αὐτοῦ, ἀνάστα καὶ ἴδε τὸ πνεῦμα αὐτοῦ ἀναφερόμενον εἰς τὸν πονήσαντα αὐτὸ τοῦ ἀπαντῆσαι αὐτῷ. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="33">
        <div number="0 ">
          <unit id="34" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ἀναστᾶσα δὲ Εὔα ἐπέβαλεν τὴν χεῖρα αὐτῆς ἐπὶ τὸ πρόσωπον αὐτῆς, καὶ λέγει αὐτῇ ὁ ἄγγελος· ἆρον σεαυτὴν ἀπὸ τῶν γηΐνων. Εὔα δὲ ἠτένισεν εἰς τὸν οὐρανόν, καὶ ἴδεν ἅρμα φωτὸς ἐρχόμενον ὑπὸ τεσσάρων ἀετῶν λαμπρῶν, ὃ οὐκ ἦν δυνατόν τινα γεννηθέντα ἀπὸ κοιλίας εἰπεῖν τὴν δόξαν αὐτῶν οὔτε ἰδεῖν τὸ πρόσωπον αὐτῶν, καὶ ἀγγέλους προάγοντας τὸ ἅρμα. ὅτε ἦλθον ἐπὶ τὸν τόπον ὅπου ἔκειτο ὁ πατὴρ ὑμῶν Ἀδάμ, ἔστη τὸ ἅρμα καὶ τὰ Σεραφὶμ ἀνὰ μέσον τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ ἅρματος. ἴδον δὲ ἐγὼ θυμιατήρια χρυσᾶ καὶ τρεῖς φιάλας, καὶ ἰδοὺ πάντες οἱ ἄγγελοι μετὰ λίβανον καὶ τὰ θυμιατήρια καὶ τὰς φιάλας ἦλθον ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον καὶ ἐνεφύσουν αὐτά, καὶ ἡ ἀτμὶς τοῦ θυμιάματος ἐκάλυψεν τὰ στερεώματα. καὶ προσέπεσαν οἱ ἄγγελοι καὶ προσεκύνησαν τῷ θεῷ, βοῶντες καὶ λέγοντες· Ἰαὴλ ἅγιε, συγχώρησον, ὅτι εἰκών σου ἐστὶν καὶ ποίημα τῶν χειρῶν σου τῶν ἁγίων.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="34">
        <div number="0 ">
          <unit id="35" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ αὖθις ἴδον ἐγὼ Εὔα δύο μεγάλα καὶ φοβερὰ μυστήρια ἑστῶτα ἐνώπιον τοῦ θεοῦ. καὶ ἔκλαυσα ἐκ τοῦ φόβου, καὶ ἐβόησα πρὸς τὸν υἱόν μου Σὴθ λέγουσα· ἀνάστα Σὴθ ἐκ τοῦ σώματος τοῦ πατρός σου Ἀδὰμ καὶ ἐλθὲ ἕως ἐμοῦ, ὅπως ἴδῃς ἃ οὐκ εἶδεν ὀφθαλμός ποτε τινός, καὶ δέονται ὑπὲρ τοῦ πατρός σου Ἀδάμ. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="35">
        <div number="0 ">
          <unit id="36" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Τότε ἀνέστη Σὴθ καὶ ἦλθεν πρὸς τὴν μητέρα αὐτοῦ, καὶ λέγει αὐτῇ· τί σοί ἐστιν; καὶ διὰ τί κλαίεις; λέγει αὐτῷ· ἀνάβλεψον τοῖς ὀφθαλμοῖς σου καὶ ἴδε τὰ ἑπτὰ στερεώματα ἀνεῳγμένα, καὶ ἴδε τοῖς ὀφθαλμοῖς σου πῶς κεῖται τὸ σῶμα τοῦ πατρός σου ἐπὶ πρόσωπον, καὶ πάντες οἱ ἅγιοι ἄγγελοι μετ᾽ αὐτοῦ εὐχόμενοι ὑπὲρ αὐτοῦ καὶ λέγοντες· συγχώρησον αὐτῷ, ὁ πατὴρ τῶν ὅλων, ὅτι εἰκών σου ἐστίν. ἄραγε, τέκνον μου Σήθ, τί ἔσται τοῦτο; πότε δὲ παραδοθήσεται εἰς τὰς χεῖρας τοῦ ἀοράτου πατρὸς καὶ θεοῦ ἡμῶν; τίνες δέ εἰσιν οἱ δύο αἰθίοπες οἱ παριστάμενοι ἐπὶ τὴν προσευχὴν τοῦ πατρός σου; </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="36">
        <div number="0 ">
          <unit id="37" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Λέγει δὲ Σὴθ τῇ μητρὶ αὐτοῦ· οὗτοί εἰσιν ὁ ἥλιος καὶ ἡ σελήνη, καὶ αὐτοὶ προσπίπτοντες καὶ προσευχόμενοι ὑπὲρ τοῦ πατρός μου Ἀδάμ. λέγει αὐτῷ ἡ Εὔα· καὶ ποῦ ἐστὶν τὸ φῶς αὐτῶν, καὶ διὰ τί γεγόνασιν μελανοειδεῖς; καὶ λέγει αὐτῇ Σήθ· οὐ δύνανται φαίνειν ἐνώπιον τοῦ φωτὸς τῶν ὅλων, καὶ τούτου χάριν ἐκρύβη τὸ φῶς ἀπ᾽ αὐτῶν.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="37">
        <div number="0 ">
          <unit id="38" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Λέγοντος δὲ τοῦ Σὴθ πρὸς τὴν μητέρα αὐτοῦ ἐσάλπισαν οἱ ἄγγελοι ἐπ᾽ ὄψεσι κείμενοι, καὶ ἐβόησαν φωνὴν φοβερὰν λέγοντες· εὐλογημένη ἡ δόξα κυρίου ἐπὶ τῶν ποιημάτων αὐτοῦ· ἠλέησεν τὸ πλάσμα τῶν χειρῶν αὐτοῦ Ἀδάμ. ὅταν διεφώνησαν ταῦτα οἱ ἄγγελοι, ἦλθεν εἷς ἐκ τῶν Σεραφὶμ ἑξαπτερύγων καὶ ἥρπασεν τὸν Ἀδὰμ εἰς τὴν ἀχέρουσαν λίμνην καὶ ἀπέπλυνεν αὐτὸν ἐνώπιον τοῦ θεοῦ. ἐποίησεν δὲ ὥρας τρεῖς κείμενος, καὶ οὕτως ἁπλώσας τὰς χεῖρας αὐτοῦ ὁ τῶν ὅλων δεσπότης καθήμενος ἐπὶ τοῦ ἁγίου θρόνου αὐτοῦ ἦρεν τὸν Ἀδὰμ καὶ παρέδωκεν αὐτὸν τῷ ἀρχαγγέλῳ Μιχαήλ, λέγων αὐτῷ· ἆρον αὐτὸν εἰς τὸν παράδεισον ἕως τρίτου οὐρανοῦ, καὶ ἄφες κἀκεῖσε ἕως τῆς ἡμέρας ἐκείνης τῆς μεγάλης καὶ φοβερᾶς, ἣν μέλλω οἰκονομῆσαι εἰς τὸν κόσμον. καὶ λαβὼν αὐτὸν Μιχαὴλ ὁ ἀρχάγγελος τὸν Ἀδὰμ ἀπῆγεν καὶ κατήλειψεν αὐτόν, καθὼς εἶπεν αὐτῷ ὁ θεὸς ἐπὶ τῇ συγχωρήσει τοῦ Ἀδάμ. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="38">
        <div number="0 ">
          <unit id="39" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Μετὰ οὖν ταῦτα πάντα ἐδεήθη ὁ ἀρχάγγελος περὶ τῆς κηδείας τοῦ λειψάνου· καὶ προσέταξεν ὁ θεὸς ἵνα συνέλθωσιν πάντες οἱ ἄγγελοι ἐνώπιον αὐτοῦ, ἕκαστος κατὰ τάξιν αὐτοῦ. καὶ συνήχθησαν ἅπαντες οἱ ἄγγελοι, οἱ μὲν ἔχοντες θυμιατήρια, οἱ δὲ σάλπιγγας· καὶ κύριος στρατιῶν ἐπέβη, οἱ δὲ ἄνεμοι ἧλκον αὐτόν, καὶ Χερουβὶμ ὑπερέχοντα τοῖς ἀνέμοις καὶ ἄγγελοι οἱ τοῦ οὐρανοῦ προηγοῦντο αὐτῷ· καὶ ἐλθόντες ὅπου ἦν τὸ σῶμα τοῦ Ἀδάμ, ἔλαβον αὐτό. καὶ ἦλθον εἰς τὸν παράδεισον, καὶ ἐκινήθησαν πάντα τὰ φυτὰ τοῦ παραδείσου, ὡς πάντας ἀπὸ τοῦ Ἀδὰμ γεγεννημένους ἀπὸ τῆς εὐωδίας νυστάξαι, χωρὶς τοῦ Σήθ, διὰ τὸ γεννηθῆναι αὐτὸν καθ᾽ ὅρον τοῦ θεοῦ.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="39">
        <div number="0 ">
          <unit id="40" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ἔκειτο οὖν τὸ σῶμα τοῦ Ἀδὰμ ἐπὶ τὴν γῆν ἐν τῷ παραδείσῳ, καὶ ἐλυπεῖτο ὁ Σὴθ σφόδρα ἐπ᾽ αὐτῷ. καὶ λέγει κύριος ὁ θεός· Ἀδάμ, τί τοῦτο ἐποίησας; εἰ ἐφύλαξας τὴν ἐντολήν μου, οὐκ ἂν ἔχαιρον οἱ κατάγοντές σε εἰς τὸν τόπον τοῦτον. πλὴν οὖν λέγω σοι ὅτι τὴν χαρὰν αὐτῶν ἐπιστρέψω εἰς λύπην, τὴν δὲ σοῦ λύπην ἐπιστρέψω εἰς χαράν, καὶ ἐπιστρέψας καθίσω σε εἰς τὴν ἀρχήν σου ἐπὶ τὸν θρόνον τοῦ ἀπατήσαντός σε· ἐκεῖνος δὲ βληθήσεται εἰς τὸν τόπον τοῦτον, ὅπως ἦͺ καθήμενος ἐπάνω αὐτοῦ. τότε κατακριθήσεται αὐτὸς καὶ οἱ ἀκούσαντες αὐτοῦ, καὶ πολλὰ λυπηθήσονται καὶ κλαύσουσιν ὁρῶντές σε καθήμενον ἐπὶ τοῦ τιμίου αὐτοῦ θρόνου. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="40">
        <div number="0 ">
          <unit id="41" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Καὶ τότε ἐλάλησεν τῷ ἀρχαγγέλῳ Μιχαήλ· ἄπελθε εἰς τὸν παράδεισον ἐν τῷ τρίτῳ οὐρανῷ καὶ ἔνεγκέ μοι σινδόνας τρεῖς βυσσίνας καὶ συρικάς. καὶ εἶπεν ὁ θεὸς τῷ Μιχαήλ, τῷ Γαβριήλ, τῷ Οὐριὴλ καὶ Ῥαφαήλ· σκεπάσατε μετὰ τῶν σινδόνων τὸ σῶμα τοῦ Ἀδάμ, καὶ ἐνεγκόντες ἔλαιον τοῦ ἐλαίου τῆς εὐωδίας ἐκχέατε ἐπ᾽ αὐτόν. καὶ οὕτως ποιήσαντες ἐκήδευσαν τὸ σῶμα αὐτοῦ. ἐλάλησεν δὲ κύριος· ἐνεχθήτω καὶ τὸ σῶμα τοῦ Ἄβελ. καὶ ἐνέγκαντες σινδόνας ἑτέρας ἐκήδευσαν καὶ αὐτόν, ἐπειδὴ ἀκήδευτον ἦν ἀφ᾽ ἧς ἡμέρας ἐφόνευσεν Κάϊν ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ. πολλὰ γὰρ φροντίσας ὁ πονηρὸς Κάϊν κρύψαι, οὐκ ἠδυνήθη· οὐκ ἐδέχετο γὰρ τοῦτο ἡ γῆ λέγουσα· οὐ δέξομαι ἑταῖρον σῶμα, ἕως οὗ τὸ ἐπ᾽ ἐμὲ χῶμα ἀρθὲν καὶ πλασθὲν ἔλθῃ πρὸς ἐμέ. ἄγγελοι δὲ τότε ἀναλαβόμενοι αὐτὸ ἔθεντο ἐπὶ τῇ πέτρᾳ, ἕως οὗ ἀπέθανεν ὁ πατὴρ αὐτοῦ, καὶ ἀμφότεροι ἐτάφησαν κατὰ πρόσταξιν θεοῦ εἰς τὰ μέρη τοῦ παραδείσου, εἰς τὸν τόπον ἐν ὧͺ εὗρεν τὸν χοῦν ὁ θεός. καὶ ἀπέστειλεν ὁ θεὸς ἑπτὰ ἀγγέλους εἰς παράδεισον, καὶ ἤγαγον εὐωδίας πολλὰς καὶ ἐτίθουν αὐτὰς ἐν τῇ γῇ· καὶ οὕτως ἔλαβον τὰ δύο σώματα καὶ ἔθαψαν αὐτὰ εἰς τὸν τόπον ὃν ὤρυξαν καὶ οἰκοδόμησαν. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="41">
        <div number="0 ">
          <unit id="42" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Ἐκάλεσεν δὲ ὁ θεὸς τὸν Ἀδὰμ καὶ εἶπεν· Ἀδὰμ Ἀδάμ; καὶ ἀποκριθὲν τὸ σῶμα ἐκ τῆς γῆς εἶπεν· ἰδοὺ ἐγώ, κύριε. καὶ λέγει αὐτῷ ὁ κύριος· εἶπόν σοι ὅτι γῆ, καὶ εἰς γῆν ἀπελεύσει. πάλιν τὴν ἀνάστασιν ἐπαγγέλλομαί σοι· ἀναστήσω σε ἐν τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ ἐν τῇ ἀναστάσει μετὰ παντὸς ἀνθρώπου τοῦ ἐκ τοῦ σπέρματός σου. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="42">
        <div number="0 ">
          <unit id="43" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Μετὰ δὲ τὰ ῥήματα ταῦτα ἐποίησεν ὁ θεὸς σφραγῖδα τρίγωνον καὶ ἐσφράγισε τὸ μνημεῖον, ἵνα μηδείς τι ποιήσῃ αὐτῷ ἐν ταῖς ἓξ ἡμέραις, ἕως οὗ ἀποστράφῃ ἡ πλευρὰ αὐτοῦ πρὸς αὐτόν. παραθέντος δὲ τοῦ φιλανθρώπου θεοῦ καὶ τῶν ἁγίων ἀγγέλων εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ μετὰ τὰς ἓξ ἡμέρας ἐτελεύτησεν καὶ ἡ Εὔα. ζώσης δὲ αὐτῆς ἔκλαυσε περὶ τῆς κοιμήσεως αὐτῆς διὰ τὸ μὴ γινώσκειν ποῦ μέλλοι τεθῆναι τὸ σῶμα αὐτῆς. παρόντος γὰρ τοῦ κυρίου ἐν τῷ παραδείσῳ ὅτε ἐκήδευσαν τὸν Ἀδάμ, ἐκοιμᾶτο καὶ αὐτὴ καὶ οἱ παῖδες αὐτῆς πλὴν τοῦ Σήθ, ὡς ἔφην. παρεκάλεσεν δὲ ἡ Εὔα ἐν τῇ ὥρᾳ τῆς τελευτῆς αὐτῆς ὡς ἵνα ταφῇ ὅπου ἦν Ἀδὰμ ὁ ἀνὴρ αὐτῆς, λέγουσα οὕτως· δέσποτά μου, κύριε καὶ θεὲ πάσης ἀρετῆς, μὴ ἀπαλλοτριώσῃς με τὴν δούλην σου ἀπὸ τοῦ σώματος Ἀδάμ· ἀπὸ γὰρ τῶν μελῶν αὐτοῦ ἐποίησάς με· ἀλλὰ ἀξίωσόν με, κἀμὲ τὴν ἀναξίαν καὶ ἁμαρτωλόν, ἐπὶ τὸ σῶμα αὐτοῦ συνταφῆναι. καθὼς καὶ μετ᾽ αὐτοῦ συνήμην ἐν τῷ παραδείσῳ καὶ μετὰ τὴν παράβασιν ἀχώριστος, οὕτως καὶ οὐδεὶς μὴ χωρίσῃ ἡμᾶς. μετὰ οὖν τὸ εὔξασθαι ἀναβλέψασα εἰς τὸν οὐρανὸν ἀνέστη, τὸ στῆθος αὐτῆς τύπτουσα καὶ λέγουσα· θεὲ τῶν ἁπάντων, δέξαι τὸ πνεῦμά μου. καὶ εὐθέως παρέδωκε τῷ θεῷ τὸ πνεῦμα αὐτῆς.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="43">
        <div number="0 ">
          <unit id="44" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Tischendorf ">Τελευτησάσῃ δὲ παρεγένετο ὁ ἀρχάγγελος Μιχαήλ, καὶ ἐλθόντων τριῶν ἀγγέλων ἔλαβον τὸ σῶμα αὐτῆς καὶ ἔθαψαν αὐτὸ ὅπου ἦν τὸ σῶμα τοῦ Ἄβελ. καὶ εἶπεν ὁ ἀρχάγγελος Μιχαὴλ πρὸς τὸν Σήθ· οὕτως κήδευσον πάντα ἄνθρωπον ἀποθνήσκοντα ἕως ἡμέραν τῆς ἀναστάσεως. μετὰ δὲ τὸ δοῦναι τοῦτον τὸν νόμον εἶπεν πρὸς αὐτόν· παρ᾽ ἓξ ἡμέρας μὴ πενθήσητε. τῇ δὲ ἑβδόμῃ ἡμέρᾳ κατάπαυσον καὶ εὐφράνθητι ἐπ᾽ αὐτῇ, ὅτι ἐν αὐτῇ ὁ θεὸς καὶ ἡμεῖς οἱ ἄγγελοι εὐφραινόμεθα ἐν τῇ μεταστάσῃ ἀπὸ γῆς δικαίᾳ ψυχῇ. ταῦτα εἰπὼν ὁ ἀρχάγγελος Μιχαὴλ ἀνῆλθεν εἰς τὸν οὐρανόν, δοξάζων καὶ λέγων τὸ ἀλληλούϊα, ἅγιος ἅγιος ἅγιος κύριος, εἰς δόξαν θεοῦ πατρός, ὅτι αὐτῷ πρέπει δόξα τιμὴ καὶ προσκύνησις σὺν τῷ ἀνάρχῳ καὶ ζωοποιῷ αὐτοῦ πνεύματι νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων, ἀμήν.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
    </text>
  </version>
  
  <version title="Latin (Meyer)" author="" language="Latin">
    <divisions>
      <division label="Chapter" delimiter="."/>
      <division label="Verse"/>
    </divisions>
    <manuscripts>
      <ms abbrev="Meyer" language="Latin" show="yes">
        <name>Meyer Concordance</name>
        <bibliography>W. Meyer, "Vita Adae et Evae," Abhandlungen der königlich bayerischen Akademie der Wissenschaften, Philosophische-philologische Klasse 14.3 (1878):185-220.</bibliography>
        <bibliography>Albert-Marie Denis, ed., Concordance latine des pseudépigraphes d'Ancien Testament.  Concordance, corpus des textes, indices (Corpus christianorum. Thesaurus patrum latinorum. Supplementum; Turnhout: Brepols, 1993), 545-8.</bibliography>
      </ms>
    </manuscripts>
    <text>
      <div number="1">
        <div number="0">
          <unit id="1" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Quando expulsi sunt de paradiso, fecerunt sibi tabernaculum et fuerunt VII dies lugentes et lamentantes in magna tristitia. Post VII autem dies coeperunt esurire et quaerebant escam, ut manducarent et non inveniebant.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="2">
        <div number="0">
          <unit id="2" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Tunc dixit Eva ad Adam: domine mi, esurio. Vade, quaere nobis, quod manducemus. Forsitan respiciet et miserebitur nobis dominus deus et revocabit nos in locum, quo prius eramus. Et surrexit Adam et ambulavit VII dies omnem terram illam et non invenit escam, qualem habebant in paradiso.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="3">
        <div number="0">
          <unit id="3" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et dixit Eva ad Adam: domine mi, putas fac me utinam moriar. Et forte introducat te dominus deus denuo in paradisum, quoniam propter me iratus est tibi dominus deus. Vis interficere me, ut moriar? Et forte introducet te dominus deus in paradisum, quia propter meam causam expulsus es inde. Respondit Adam: noli, Eva, talia dicere, ne forte aliquam iterum maledictionem inducat in nos dominus deus. Quomodo potest fieri, ut mittam manum meam in carnem meam? Sed surgamus et quaeramus nobis, unde vivamus, ut non deficiamus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="4">
        <div number="0">
          <unit id="4" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et ambulantes quaesierunt novem dies et non invenerunt sicut habebant in paradiso, sed hoc tantum inveniebant, quod animalia edebant. Et dixit Adam ad Evam: haec tribuit dominus animalibus et bestiis, ut edant; nobis autem esca angelica erat. Sed iuste et digne plangimus ante conspectum dei, qui fecit nos. Peniteamus penitentiam magnam; forsitan indulgeat et miserebitur nostri dominus deus et disponet nobis, unde vivamus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="5">
        <div number="0">
          <unit id="5" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et dixit Eva ad Adam: domine mi, dic mihi, quid est penitentia et qualiter peniteam, ne forte laborem nobis inponamus, quem non possumus sustinere, et non exaudiat preces nostras et avertat dominus faciem suam a nobis, quia sicut promisimus non adimplevimus. Domine mi, quantum cogitasti penitere, quod ego tibi induxi laborem et tribulationem.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="6">
        <div number="0">
          <unit id="6" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et dixit Adam ad Evam: non potes tantum facere quantum ego, sed tantum fac ut salveris. Ego enim faciam quadraginta diebus ieiunans: tu autem surge et vade ad Tigris fluvium et tolle lapidem et sta super eum in aqua usque ad collum in altitudine fluminis. Et non exiet sermo de ore tuo, quia indigni sumus rogare dominum, quia labia nostra inmunda sunt de ligno inlicito et contradicto. Et sta in aqua fluminis XXXVII dies. Ego autem faciam in aqua Jordanis XL dies. Forsitan miserebitur nostri dominus deus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="7">
        <div number="0">
          <unit id="7" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et ambulavit Eva ad Tigris flumen et fecit sicut dixit ei Adam. Similiter ambulavit Adam ad flumen Jordanis et stetit super lapidem usque ad collum in aqua.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="8">
        <div number="0">
          <unit id="8" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et dixit Adam: tibi dico, aqua Jordanis, condole mihi et segrega mihi omnia natantia, quae in te sunt et circumdent me ac lugeant pariter me cum. Non se plangant, sed me, quia ipsi non peccaverunt, sed ego. Statim omnia animantia venerunt et circumdederunt eum et aqua Jordanis stetit ab illa hora non agens cursum suum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="9">
        <div number="0">
          <unit id="9" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et transierunt dies XVIII. Tunc iratus est Satanas et transfiguravit se in claritatem angelorum et abiit ad Tigrem flumen ad Evam et invenit eam flentem. Et ipse diabolus quasi condolens ei coepit flere et dixit ad eam: egredere de flumine et de cetero non plores. Iam cessa de tristitia et gemitu. Quid sollicita es tu et Adam vir tuus? Audivit dominus deus gemitum vestrum et suscepit penitentiam vestram; et nos omnes angeli rogavimus pro vobis deprecantes dominum, et misit me, ut educerem vos de aqua et darem vobis alimentum, quod habuistis in paradiso et pro quo planxistis. Nunc ergo egredere de aqua et perducam vos in locum, ubi paratus est victus vester.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="10">
        <div number="0">
          <unit id="10" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Haec audiens autem Eva credidit et exivit de aqua fluminis et caro eius erat sicut herba de frigore aquae. Et cum egressa esset cecidit in terram et erexit eam diabolus et perduxit eam ad Adam. Cum autem vidisset eam Adam et diabolum cum ea, exclamavit cum fletu dicens: o Eva, o Eva, ubi est opus penitentiae tuae? Quomodo iterum seducta es ab adversario nostro, per quem alienati sumus de habitatione paradisi et laetitia spiritali.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="11">
        <div number="0">
          <unit id="11" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Haec cum audisset Eva cognovit quod diabolus suasit exire de flumine et cecidit super faciem suam in terram et duplicatus est dolor et gemitus et planctus ab ea. Et exclamavit dicens: ve tibi, diabole, quid nos expugnas gratis? Quid tibi apud nos? Aut quid tibi fecimus, quoniam dolose nos persequeris? Aut quid pertinet ad nos malitia tua? Numquid nos abstulimus gloriam tuam et fecimus te sine honore esse? Quid persequeris nos, inimice, usque ad mortem impie et invidiose?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="12">
        <div number="0">
          <unit id="12" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et ingemescens diabolus dixit: o Adam, tota inimicitia mea et invidia et dolor ad te est, quoniam propter te expulsus sum et alienatus de gloria mea, quam habui in caelis in medio angelorum, et propter te eiectus sum in terram. Respondit Adam: quid tibi feci aut quae est culpa mea in te? Cum non sis a nobis nocitus nec laesus, quid nos persequeris?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="13">
        <div number="0">
          <unit id="13" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Respondit diabolus: Adam, tu quid dicis mihi? Propter tuam causam projectus sum inde. Quando tu plasmatus es, ego projectus sum a facie dei et foras a societate angelorum missus sum. Quando insufflavit deus spiritum vitae in te et factus est vultus et similitudo tua ad imaginem dei, et adduxit te Michahel et fecit te adorare in conspectu dei, et dixit dominus deus: ecce Adam, feci te ad imaginem et similitudinem nostram.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="14">
        <div number="0">
          <unit id="14" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et egressus Michahel vocavit omnes angelos dicens: adorate imaginem domini dei, sicut praecepit dominus deus. Et ipse Michahel primus adoravit, et vocavit me et dixit: adora imaginem dei Jehova. Et respondi ego: non habeo ego adorare Adam. Et cum compelleret me Michahel adorare, dixi ad eum: quid me compellis? Non adorabo deteriorem et posteriorem meum. In creatura illius prius sum. Antequam ille fieret, ego iam factus eram. Ille me debet adorare.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="15">
        <div number="0">
          <unit id="15" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Hoc audientes ceteri qui sub me erant angeli noluerunt adorare eum. Et ait Michahel: adora imaginem dei. Si autem non adoraveris, irascetur tibi dominus deus. Et ego dixi: si irascitur mihi, ponam sedem meam super sidera caeli et ero similis altissimo.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="16">
        <div number="0">
          <unit id="16" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et iratus est mihi dominus deus et misit me cum angelis meis foras de gloria nostra, et per tuam causam in hunc mundum expulsi sumus de habitationibus nostris et proiecti sumus in terram. Et statim facti sumus in dolore, quoniam expoliati sumus tanta gloria. Et te in tanta laetitia delitiarum videre dolebamus. Et dolo circumveniebam mulierem tuam et feci te expelli per eam de delitiis laetitiae tuae, sicut ego expulsus sum de gloria mea.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="17">
        <div number="0">
          <unit id="17" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Haec audiens Adam a diabolo exclamavit cum magno fletu et dixit: domine deus meus, in manibus tuis est vita mea. Fac ut iste adversarius meus longe sit a me, qui quaerit animam meam perdere, et da mihi gloriam eius, quam ipse perdidit. Et statim non apparuit diabolus ei. Adam vero perseveravit XL diebus stans in poenitentia in aqua Jordanis.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="18">
        <div number="0">
          <unit id="18" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et dixit Eva ad Adam: vive tu, domine mi. Tibi concessa est vita, quoniam tu nec primam nec secundam praevaricationem fecisti, sed ego praevaricata et seducta sum, quia non custodivi mandatum dei. Et nunc separa me a lumine vitae istius, et vadam ad occasum solis et ero ibi usque dum moriar. Et coepit ambulare contra partes occidentales et coepit lugere et amare flere cum gemitu magno. Et fecit ibi habitaculum habens in utero foetum trium mensium.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="19">
        <div number="0">
          <unit id="19" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et cum adpropinquasset tempus partus eius coepit conturbari doloribus et exclamavit ad dominum dicens: miserere mei, domine, adiuva me. Et non exaudiebatur nec erat misericordia dei circa eam. Et dixit ipsa in se: quis nuntiabit domino meo Adae? Deprecor vos, luminaria caeli, dum revertimini ad orientem, nuntiate domino meo Adam.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="20">
        <div number="0">
          <unit id="20" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">In illa autem hora dixit Adam: planctus Evae venit ad me; forte iterum serpens pugnavit cum ea. Et ambulans invenit eam in luctu magno; et dixit Eva: ex quo vidi te, domine mi, refrigeravit anima mea in doloribus posita. Et nunc deprecare dominum deum pro me, ut exaudiat te et respiciat ad me et liberet me de doloribus meis pessimis. Et deprecatus est Adam dominum pro Eva.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="21">
        <div number="0">
          <unit id="21" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et ecce venerunt XII angeli et duo virtutes stantes a dextris et a sinistris Evae. Et Michahel erat stans a dextris et tetigit faciem eius usque ad pectus et dixit ad Evam: beata es, Eva, propter Adam. Quoniam preces eius magnae sunt et orationes, missus sum ad te, ut accipias adiutorium nostrum. Exsurge nunc et para te ad partum. Et peperit filium et erat lucidus. Et continuo infans exsurgens cucurrit et manibus suis tulit herbam et dedit matri suae. Et vocatum est nomen eius Cain.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="22">
        <div number="0">
          <unit id="22" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et tulit Adam Evam et puerum et duxit eos ad orientem. Et misit dominus deus per Michahel angelum semina diversa et dedit Adae et ostendit ei laborare et colere terram, ut habeant fructum, unde viverent ipsi et omnes generationes eorum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="23">
        <div number="0">
          <unit id="23" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Postea enim concepit Eva et genuit filium, cui nomen Abel. Et manebat Cain cum Abel in unum. Et dixit Eva ad Adam: domine mi, dormiens vidi visum quasi sanguinem filii nostri Abel in manu Cain ore suo deglutientis eum. Propterea dolorem habeo. Et dixit Adam: Vae, ne forte interficiat Cain Abel! Sed separemus eos ab invicem et faciamus eis singulas mansiones. Et fecerunt Cain agricolam, Abel fecerunt pastorem, ut ita fuissent ab invicem separati. Et post haec interfecit Cain Abel. Erat autem tunc Adam annorum CXXX. interfectus est autem Abel cum esset annorum CXXII.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="24">
        <div number="0">
          <unit id="24" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et post haec cognovit Adam uxorem suam et genuit filium et vocavit nomen eius Seth. Et dixit Adam ad Evam: ecce genui filium pro Abel, quem occidit Cain. Et postquam genuit Adam Seth, vixit annos DCCC et genuit filios XXX et filias XXX, simul LXIII. Et multiplicati sunt super terram in nationibus suis.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="25">
        <div number="0">
          <unit id="25" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et dixit Adam ad Seth: audi, fili mi Seth, ut referam tibi, quae audivi et vidi. Postquam eiecti sumus de paradiso ego et mater tua, cum essemus in oratione, venit ad me Michahel archangelus nuntius dei. Et vidi currum tamquam ventum et rotae illius erant igneae et raptus sum in paradisum iustitiae. Et vidi dominum sedentem et aspectus eius erat ignis incendens intolerabilis. Et multa milia angelorum erant a dextris et a sinistris currus illius.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="26">
        <div number="0">
          <unit id="26" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Haec videns perturbatus sum et timor comprehendit me et adoravi coram deo super faciem terrae. Et dixit mihi deus: ecce tu morieris, quia praeteristi mandatum dei, quia plus audisti vocem uxoris tuae quam tibi dedi in potestatem, ut haberes eam in voluntatem tuam. Et audisti illam et verba mea praeteristi.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="27">
        <div number="0">
          <unit id="27" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et cum haec audivi verba dei, procidens in terram adoravi dominum et dixi: domine mi, omnipotens deus et misericors sancte et pie, ne deleatur nomen memoriae tuae maiestatis. Sed converte animam meam, quia morior et spiritus meus exibit de ore meo. Ne proicias me a facie tua quem de limo terrae plasmasti, nec postponas gratiae tuae quem nutristi. Et ecce verbum tuum incedit mihi et dixit dominus ad me: quoniam figurantur dies tui factus es diligens scientiam, propter hoc non tolletur de semine tuo usque in seculum ad ministrandum mihi.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="28">
        <div number="0">
          <unit id="28" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et cum haec verba audivi, prostravi me in terram et adoravi dominum deum dicens: tu es aeternus deus et summus et omnes creaturae tibi dant honorem et laudem. Tu es super omne lumen fulgens vera lux, vita vivens, incomprehensibilis magnitudinis virtus. Tibi dant honorem et laudem spiritales virtutes. Tu facis cum genere humano magnalia misericordiae tuae.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="29">
        <div number="0">
          <unit id="29" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Postquam adoravi dominum, statim Michahel archangelus dei adprehendit manum meam et eiecit me de paradiso visitationis et iussionis dei. Et tenens Michahel in manu sua virgam tetigit aquas quae erant circa paradisum et gelaverunt. Et pertransivi et Michahel pertransivit me cum et reduxit me in locum, unde me rapuit. Audi, fili mi Seth, et caetera mysteria sacramenta que futura quae mihi sunt revelata, qui per lignum scientiae comedens cognovi et intellexi, quae erunt in hoc seculo.</reading>
          </unit>
        </div>
        <div number="a">
          <unit id="30" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">... quae erunt in hoc seculo temporali (futura) quae facturus est deus creaturae suae humano generi. Apparebit dominus in flamma ignis. Ex ore maiestatis suae dabit omnibus mandata et praecepta (ex ore eius exiet gladius ex utraque parte acutus) et sanctificabunt eum in domo habitationis maiestatis illius. Et ostendet illis locum mirabilem maiestatis suae.</reading>
          </unit>
        </div>
        <div number="b">
          <unit id="31" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et tunc aedificabunt domum domino deo suo in terra, qua pavit illos (quam praeparabit eis), et ibi praeteribunt praecepta eius et accendetur sanctuarium eorum et terra eorum deseretur et ipsi dispergentur propter quod exacerbaverunt deum. Et iterum (die tertio, septimo) saluos faciet illos a dispersione illorum, et iterum aedificabunt domum dei et exaltabitur novissime domus dei maior quam prius. Et iterum superabit iniquitas aequitatem.</reading>
          </unit>
        </div>
        <div number="c">
          <unit id="32" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et post haec habitabit deus cum hominibus in terris videndus. Et tunc incipiet aequitas fulgere. Et domus dei in saeculum honorabitur et non poterunt adversa amplius nocere hominibus, qui sunt in deo credentes. Et suscitabit sibi deus plebem fidelem, quam salvabit in secula seculorum. Et impii punientur a deo rege suo qui noluerint amare legem illius. Celum et terra noctes et dies et omnes creaturae obedient ei et non praeteribunt mandatum eius nec mutabunt opera sua. Homines autem mutabuntur derelinquentes legem domini.</reading>
          </unit>
        </div>
        <div number="d">
          <unit id="33" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Propter hoc repellet dominus a se impios et iusti fulgebunt sicut sol in conspectu dei. Et in tempore illo purificabuntur homines per aquam a peccatis. Condempnati autem erunt nolentes purificari per aquam. Et felix erit homo, qui correxerit animam suam, quando erunt iudicia et magnalia dei inter homines et inquirentur facta eorum a deo iusto iudice.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="30">
        <div number="0">
          <unit id="34" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Postquam factus est Adam annos DCCCCXXX, sciens quoniam dies eius finiuntur dixit: congregentur ad me omnes filii mei, ut benedicam eos, antequam moriar, et loquar cum eis. Et congregati sunt in tres partes ante conspectum eius coram oratorio, ubi adorabant dominum deum. Et interrogaverunt eum: quid tibi est, pater, ut congregares nos? Et quare iaces in lecto tuo? Et respondens Adam dixit: filii mei, male mihi est doloribus. Et dixerunt ad eum omnes filii eius: quid est pater male habere doloribus?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="31">
        <div number="0">
          <unit id="35" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Tunc filius eius Seth dixit: domine, forte desiderasti de fructu paradisi, ex quo edebas, et ideo iaces contristatus? Dic mihi et vadam ad proximas ianuas paradisi et mittam pulverem in caput meum et proiciam me in terram ante portas paradisi et plangam in lamentatione magna deprecans dominum. Forsitan audiet me et mittet angelum suum ut adferat mihi de fructu quod desiderasti. Respondit Adam et dixit: non, fili mi, non desidero, sed infirmitatem et dolorem magnum habeo in corpore meo. Respondit Seth: quid est dolor, domine pater, nescio; sed noli nobis abscondere, sed dic nobis.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="32">
        <div number="0">
          <unit id="36" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et respondit Adam et dixit: audite me, filii mei. Quando fecit nos deus, me et matrem vestram, et posuit nos in paradisum et dedit nobis omnem arborem fructiferam ad edendum et interdixit nobis: de arbore scientiae boni et mali, quae est in medio paradisi, ne comedatis ex ea. Deus autem partem dedit paradisi mihi et matri vestrae: arborem orientalis partis et boreae quae est contra aquilonem dedit mihi, et matri vestrae dedit partem austri et partem occidentalem.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="33">
        <div number="0">
          <unit id="37" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Dedit nobis dominus deus angelos duos ad custodiendos nos. Venit hora ut ascenderunt angeli in conspectu dei adorare. Statim invenit locum adversarius diabolus dum absentes essent angeli. Et seduxit diabolus matrem vestram, ut manducaret de arbore inlicita et contradicta. Et manducavit et dedit mihi.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="34">
        <div number="0">
          <unit id="38" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et statim iratus est nobis dominus deus et dixit ad me dominus: eo quod dereliquisti mandatum meum et verbum meum quod confortavi tibi non custodisti, ecce inducam in corpus tuum LXX plagas; diversis doloribus ab initio capitis et oculorum et aurium usque ad ungulas pedum et per singula membra torquebimini. Haec deputavit in flagellationem + dolori + uno cum arboribus. Haec autem omnia misit dominus ad me et omnes generationes nostras.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="35">
        <div number="0">
          <unit id="39" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Haec dicens Adam ad omnes filios suos comprehensus est magnis doloribus et clamans magnis vocibus dicebat: quid faciam infelix, positus in talibus doloribus. Et cum vidisset eum Eva flentem coepit et ipsa flere dicens: domine deus meus, in me transfer dolorem eius, quoniam ego peccavi. Et dixit Eva ad Adam: domine mi, da mihi partem dolorum tuorum, quoniam a me culpa haec tibi accessit.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="36">
        <div number="0">
          <unit id="40" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et dixit Adam ad Evam: exsurge et vade cum filio meo Seth ad proximum paradisi et mittite pulverem in capita vestra et prosternite vos in terram et plangite in conspectu dei. Forsitan miserebitur et transmittet angelum suum ad arborem misericordiae suae, de qua currit oleum vitae, et dabit vobis ex ipso modicum, ut me unguatis ex eo, ut quiescam ab his doloribus, ex quibus consumor.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="37">
        <div number="0">
          <unit id="41" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et abierunt Seth et mater eius contra portas paradisi; et dum ambularent, ecce subito venit serpens bestia et impetum faciens morsit Seth. Et cum vidisset Eva flevit dicens: heu mihi miserae, quoniam maledicta sum, quoniam non custodivi praecepta domini. Et dixit Eva ad serpentem voce magna: bestia maledicta, quomodo non timuisti mittere te ad imaginem dei, sed ausus es pugnare cum ea? Aut quomodo praevaluerunt dentes tui?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="38">
        <div number="0">
          <unit id="42" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Respondit bestia voce humana: o Eva, numquid non ad vos est malitia nostra? Nonne contra vos est furor noster? Dic mihi, Eva, quomodo apertum est os tuum, ut manducares de fructu, quem praecepit tibi dominus deus ut non manducares: nunc autem non potes portare, si tibi incepero exprobrare?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="39">
        <div number="0">
          <unit id="43" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Tunc dixit Seth ad bestiam: increpet te dominus deus. Stupe, obmutesce: claude os tuum, maledicte inimice veritatis confusio perditionis; recede de imagine dei usque in diem, quando dominus deus iusserit in comprobationem te adduci. Et dixit bestia ad Seth: ecce recedo, sicut dixisti, a facie imaginis dei. Statim recessit plaga de dentibus a Seth.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="40">
        <div number="0">
          <unit id="44" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Seth autem et mater eius ambulaverunt in partes paradisi propter oleum misericordiae, ut ungerent Adam infirmum. Et pervenientes ad portas paradisi tulerunt pulverem de terra et posuerunt super caput suum. Et prostraverunt se in terram super faciem suam et coeperunt plangere cum gemitu magno deprecantes dominum deum, ut misereretur Adae in doloribus suis et mitteret angelum suum dare eis oleum de arbore misericordiae suae.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="41">
        <div number="0">
          <unit id="45" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Orantibus autem eis horas multas et deprecantibus ecce angelus Michahel apparens eis dixit ego missus sum ad vos a domino, ego sum constitutus a domino super corpus humanum. Tibi dico, Seth homo dei, noli lacrimare orando et deprecando propter oleum ligni misericordiae, ut perunguas patrem tuum Adam pro doloribus corporis sui.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="42">
        <div number="0">
          <unit id="46" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Dico enim tibi, quia nullo modo poteris ex eo accipere, nisi in novissimis diebus, quando completi fuerint quinque milia et quingenti anni. Tunc veniet super terram amantissimus rex Christus filius dei resuscitare corpus Adae et cum eo resuscitare corpora mortuorum. Et ipse filius dei veniens baptizabitur in flumine Jordanis et, dum egressus fuerit de aqua Jordanis, tunc de oleo misericordiae suae perunguet omnes credentes in se. Et erit oleum misericordiae in generationem et generationem eis, qui renascendi sunt ex aqua et spiritu sancto in vitam aetemam. Tunc descendens in terris amantissimus filius dei Christus introducet patrem tuum Adam in paradisum ad arborem misericordiae.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="43">
        <div number="0">
          <unit id="47" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Tu autem, Seth, vade ad patrem tuum Adam, quoniam completum est tempus vitae illius. Adhuc sex dies, tunc exibit anima eius de corpore et, cum exierit, videbis magna mirabilia in caelo et in terra et in luminaribus caeli. Haec dicens Michahel statim recessit a Seth. Et reversi sunt Eva et Seth. Ac tulerunt se cum odoramenta hoc est nardum et crocum et calaminthen et cinamomum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="44">
        <div number="0">
          <unit id="48" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et cum pervenissent Seth et mater eius ad Adam dixerunt ei, quia bestia serpens morsit Seth. Et dixit Adam ad Evam: quid fecisti? Induxisti nobis plagam magnam, delictum et peccatum in omnem generationem nostram. Et hoc quod fecisti post mortem meam + refert + filios tuos, quoniam qui exsurgent a nobis laborantes non sufficient sed deficient et maledicent nos dicentes: quoniam omnia mala intulerunt nobis parentes nostri, qui ab initio fuerunt. Haec audiens Eva coepit lacrimare et ingemescere.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="45">
        <div number="0">
          <unit id="49" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et sicut praedixit Michahel archangelus, post sex dies venit mors Adae. Cum cognovisset Adam, quia hora venit mortis suae, dixit ad omnes filios suos: ecce sum annorum DCCCCXXX, et si mortuus fuero, sepelite me contra + ortum + dei magnum habitationibus. Et factum est, cum finisset omnes sermones illius, tradidit spiritum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="46">
        <div number="0">
          <unit id="50" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Obtenebratus est sol et luna et stellae per dies VII. Et cum esset Seth amplexans corpus patris sui lugens desuper et Eva cum esset respiciens in terram intextas manus super caput eius habens et caput super genua imponens et omnes filii eius fletibus amarissimis lacrimassent: et ecce Michahel angelus apparuit stans ad caput Adae et dixit ad Seth: exurge desuper corpus patris tui et veni ad me et vide, quid de eo disponat dominus deus. Plasma eius est et misertus est ei.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="47">
        <div number="0">
          <unit id="51" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et omnes angeli canentes tubis dixerunt: benedictus es, domine, quia misertus es plasmae tuae. Tunc vidit Seth manum domini extensam tenentem Adam; et tradidit Michaheli dicens: sit in custodia tua usque in diem dispensationis in suppliciis ad annos novissimos, quando convertam luctum eius in gaudium. Tunc sedebit in throno eius, qui eum supplantavit.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="48">
        <div number="0">
          <unit id="52" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et dixit iterum dominus ad Michahel et Urihel angelos: afferte mihi tres sindones bissinas et expandite super Adam. Et alias sindones super Abel filium eius, et sepelite Adam et filium eius. Et processerunt omnes virtutes angelorum ante Adam. Et sanctificata est dormitatio mortuorum. Et sepelierunt Adam et Abel Michahel et Urihel angeli in partibus paradisi videntibus Seth et matre eius et alio nemine. Et dixerunt Michahel et Urihel: sicut vidistis, similiter sepelite mortuos vestros.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="49">
        <div number="0">
          <unit id="53" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Post sex dies vero quod mortuus est Adam, cognoscens Eva mortem suam, congregavit omnes filios suos et filias suas, qui fuerunt Seth cum XXX fratribus et XXX sororibus, et dixit ad omnes Eva: audite me, filii mei, ut referam vobis, quod ego et pater vester transgressi sumus praeceptum dei et dixit nobis Michahel archangelus: propter praevaricationes vestras generi vestro superinducet dominus noster iram iudicii sui primum per aquam, secundum per ignem: his duobus iudicabit dominus omne humanum genus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="50">
        <div number="0">
          <unit id="54" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Sed audite me, filii mei! Facite ergo tabulas lapideas et alias tabulas luteas et scribite in his omnem vitam meam et patris vestri quae a nobis audistis et vidistis. Si per aquam iudicabit genus nosbllum, tabulae de terra solventur et tabulae lapideae permanebunt. Si autem per ignem iudicabit genus nosbllum, tabulae lapideae solventur et de terra luteae decoquentur. Haec omnia cum dixisset Eva filiis suis expandit manus in caelum orans et inclinans genua in terram et adorans dominum et gratias agens tradidit spiritum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="51">
        <div number="0">
          <unit id="55" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Postea cum magno fletu sepelierunt eam omnes filii eius. Cum essent lugentes quattuor dies, tunc apparuit eis Michahel archangelus dicens ad Seth: homo dei, ne amplius lugeas mortuos tuos quam sex dies quia septimo die signum resurrectionis est futuri seculi requies, et in die septimo requievit dominus ab omnibus operibus suis. Tunc Seth fecit tabulas.</reading>
          </unit>
        </div>
        <div number="a">
          <unit id="56" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Tunc Seth fecit (duas) tabulas lapideas et (duas) luteas (et composuit apices literarum) et scripsit in eis vitam patris sui Adae et matris suae Evae quam ab eis audivit et oculis suis vidit et posuit tabulas in medio domus patris sui in oratorio ubi orabat dominum. Et post diluvium a multis videbantur hominibus tabulae illae scriptae et a nemine legebantur.</reading>
          </unit>
        </div>
        <div number="b">
          <unit id="57" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Salomon autem sapiens vidit scripturam et deprecatus est dominum et apparuit ei angelus domini dicens: ego sum qui tenui manum Seth, ut scriberet cum digito suo lapides istos et erit sciens scripturam, ut cognoscas et intelligas quid contineant lapides isti omnes et ubi fuerit oratorium, ubi Adam et Eva adorabant dominum deum. Et oportet te ibi aedificare templum domini id est domum orationis.</reading>
          </unit>
        </div>
        <div number="c">
          <unit id="58" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Tunc Salomon supplevit templum domini dei et vocavit literas illas achiliacas hoc est sine verborum doctrina scriptas, digito Seth, tenens manum eius angelus domini.</reading>
          </unit>
        </div>
        <div number="d">
          <unit id="59" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Meyer ">Et in ipsis lapidibus inventum est, quod prophetavit septimus ab Adam Enoch dicens ante diluvium de adventu Christi: ecce veniet dominus in sanctis suis facere iudicium de omnibus et arguere impios de omnibus operibus suis quibus locuti sunt de eo peccatores et impii murmuratores et irreligiosi qui secundum concupiscentias suas ingrediuntur et os eorum locutum est superbiam.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
    </text>
  </version>
  <version title="Latin (Mozley)" author="" language="Latin">
    <divisions>
      <division label="Chapter" delimiter=":"/>
      <division label="Verse"/>
    </divisions>
    <manuscripts>
      <ms abbrev="Mozley" language="Latin" show="yes">
        <name>Mozley Concordance</name>
        <bibliography>J.H. Mozley, "The 'Vita Adae'," Journal of Theological Studies 30 (1928-1929): 128-148.</bibliography>
        <bibliography>Albert-Marie Denis, ed., Concordance latine des pseudépigraphes d'Ancien Testament.  Concordance, corpus des textes, indices (Corpus christianorum. Thesaurus patrum latinorum. Supplementum; Turnhout: Brepols, 1993), 548-552.</bibliography>
      </ms>
    </manuscripts>
    <text>
      <div number="title">
        <div number="0">
          <unit id="1" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">De expulsione Ade et Eue de paradiso.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="1">
        <div number="0">
          <unit id="2" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Factum est cum expulsi essent Adam et uxor eius Eua de paradiso, exeuntes abierunt ad occidentem et fecerunt sibi tabernaculum et ibi fuerunt sex dies lugentes et clamantes in maxima tribulacione. Et post sex dies ceperunt esurire, querebant manducare et non inueniebant quid manducarent;</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="2">
        <div number="0">
          <unit id="3" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">dixit Eua ad Adam, Domine mi esurio ualde, cur non uadis querere nobis quod manducemus, quousque uideamus si forte miserebitur nobis Dominus Deus et reuocet nos in loco ubi prius fueramus? Et surrexit Adam post octo dies et perambulauit totam terram illam et non inuenit escam qualem primitus habuerunt.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="3">
        <div number="0">
          <unit id="4" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Dixit iterum Eua ad Adam, Domine mi moriar fame; utinam ego moriar et forte interficerer a te, quia propter me iratus est tibi Dominus Deus. Et dixit Adam, Magna est in celo et in terra creatura eius; aut propter te aut propter me, nescio. Et iterum dixit Eua ad Adam, Domine mi interfice me ut moriar et tollar a facie Domini Dei et a conspectu angelorum eius, ut obliuiscatur irasci tibi Dominus Deus ita forte ut introducat te in paradisum, quoniam causa mei expulsus es ab eo. Et dixit Adam, Noli Eua talia loqui, ne iterum malediccionem inducat super nos Dominus Deus. Quomodo potest fieri ut manum mittam in carne mea? Sed surge eamus et queramus unde uiuamus et non deficiamus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="4">
        <div number="0">
          <unit id="5" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Euntes quesierunt et nihil inuenerunt sicut habuerunt in paradiso; hoc tamen inuenerunt quod animalia et bestie comedebant. Et dixit Adam, Hec tribuit Deus animalibus et bestiis ad uiuendum. Et iterum dixit Adam, Lugeamus in conspectu Domini Dei qui fecit nos, et peniteamus in magna penitencia diebus quadraginta si forte indulgeat nobis Dominus Deus et disponat nobis unde uiuamus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="5">
        <div number="0">
          <unit id="6" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit Eua ad Adam, Domine mi quid est penitencia aut qualiter penitebimus, ne forte nobis imponamus quod implere non ualeamus, et non exaudiantur preces nostre et auertat Deus faciem suam a nobis, si non impleamus quod promisimus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="6">
        <div number="0">
          <unit id="7" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit Adam, Numquid potes tu tantos facere et non facis? Dico tibi, tantos fac† ut uolueris†, ego enim xl et septem dies faciam, quia septima die factus sum et septima die Deus omnia consummauit. Et dixit ad Euam, Surge et uade ad Tigridis flumen et tolle lapidem tecum et sta super eum in aqua usque ad collum, et non exeat de ore tuo ullus sermo, quia indigni sumus rogare Dominum, quoniam labia nostra immunda sunt, quia manducauimus de ligno illicito. Esto ibi diebus quadraginta et ego in Iordanem diebus xl et vii, si forte miserebitur nobis Dominus Deus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="7">
        <div number="0">
          <unit id="8" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et ipsa perrexit ad flumen Tigridis sicut dixit Adam, et ipse uenit ad flumen Iordanis habens secum lapidem et in flumen stetit usque ad collum et capilli capitum eorum exparsi erant super aquas.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="8">
        <div number="0">
          <unit id="9" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Tunc dixit Adam, Tibi dico Iordanis, condole mecum et congrega omnia animancia que intra te sunt et circumdate me et lugite mecum, non propter uos lugeatis sed propter me, quia ipsi non peccastis sed ego inique contra Dominum iam peccaui, neque ipsi delictum commisistis nec defraudati estis ab alimentis uestris, sed ego peccaui et ab escis mihi concessis defraudatus sum. Hec dicens Adam ecce omnia animancia uenerunt et circumdederunt eum, et aqua fluminis stetit in illa hora. Tunc Adam clamauit ad Dominum Deum, et rauce facte sunt fauces eius per singulos dies, et facte sunt dies decem et nouem quod lugentes erant omnia animancia cum Adam.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="9">
        <div number="0">
          <unit id="10" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Tunc turbatus est aduersarius eorum Satanas et transfigurans se in claritatem angeli abiit ad flumen Tigridis ubi erat Eua, et cum uidisset eam cum ingenti dolore flentem cepit et ipse flere. Postea dixit ad eam, Exi redi et repausa et de cetero noli flere; iam cessa de tristicia tua de qua solicita es; audiuit enim Dominus gemitum uestrum et suscepit penitenciam uestram, unde nos et omnes angeli deprecati sumus eum per affliccionem uestram, et misit me educere uos de aqua et dare uobis alimentra uestra que habuistis et perdidistis pro uestro peccato. Nunc ergo egredere et educam uos in locum uestrum ubi paratus est uictus uester.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="10">
        <div number="0">
          <unit id="11" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et tunc exiuit Eua de aqua et caro eius uiridis erat sicut herba de frigoribus aque. Dum autem incederet cecidit in terram et iacuit quasi mortua pene tota die. Et erexit eam diabolus de terra; perrexit uero ad Adam et diabolus cum ea; quibus inspectis exclamauit Adam cum fletu dicens, O Eua ubi est opus penitencie tue? quomodo seducta es ab aduersario tuo, per quem alienati sumus de habitacione paradisi et leticia spirituali?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="11">
        <div number="0">
          <unit id="12" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Hec cum audisset Eua, cognouit quod diabolus seduxit eam et de flumine exir  persuasit, et cecidit super faciem terre et duplicatus est dolor et gemitus et planctus eius. Adam uero exclamauit dicens, Ve tibi diabole qui nos tam grauiter non desinis expugnare. Quid tibi apud nos? quid tibi facimus quod nos dolose sic persequeris? aut quid est nobis malicia tua? Numquid nos abstulimus tibi gloriam tuam, aut te sine honore facimus esse? Numquid inimici tui sumus usque ad mortem impii et inuidiosi?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="12">
        <div number="0">
          <unit id="13" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Cui diabolus ingemescens ait, O Adam tota inimicicia et inuidia et dolor a te sunt, quoniam propter te expulsus sum de gloria mea et alienatus sum de claritate quam habui in medio angelorum, et propter te proiectus sum in terra. Et respondit Adam, Quid tibi feci aut que est culpa mea, cum non fueris a me notus?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="13">
        <div number="0">
          <unit id="14" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Respondit diabolus, Quid est quod loqueris, nihil fecisti? sed tamen tui causa proiectus sum. In die quum tu plasmatus es ego a facie Dei proiectus sum et extra societatem angelorum missus sum, quum insufflauit Deus spiritum uite in te et factus est uultus tuus et similitudo tua ad ymaginem Dei, et adduxit te Michael et fecit adorare te in conspectu Dei, et dixit Deus, Ecce feci Adam ad ymaginem et similitudinem uestram,</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="14">
        <div number="0">
          <unit id="15" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">et egressus Michael uocauit omnes angelos et dixit, Adorate ymaginem Domini Dei sicut precepit Dominus, et Michael primus adorauit te et uocauit me et dixit mihi, Adora ymaginem Domini Dei, et ego respondi, Non, ego non habeo adorare Adam, et cum compelleret me Michael adorare dixi ad eum, Quid me compellis? ego non adorabo deteriorem me, quia ante omnem creaturam prius ego sum et antequam ille fieret ego iam factus eram; ille me debet adorare non ego illum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="15">
        <div number="0">
          <unit id="16" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Hec audientes ceteri angeli qui sunt mecum noluerunt adorare, et ait mihi Michael, Adora ymaginem Dei; si autem non adoraueris irascetur tibi Dominus Deus. Et dixi, Si irascatur mihi ponam sedem meam supra sidera celi, et ero similis altissimo.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="16">
        <div number="0">
          <unit id="17" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et iratus est mihi Dominus Deus, et iussit me cum angelis meis expelli de celo et de gloria mea. Et sic causa tui expulsi sumus de habitacionibus nostris et proiecti in terra. Et statim factus in dolore quoniam expoliatus sum de gloria mea tota, et tu in deliciis et liticia positus. Ideo tibi inuidere cepi et non tolerabam te ita gloriari. Circumueni mulierem tuam et per eam feci te expelli de deliciis et liticiis tuis omnibus sicut ego primitus sum expulsus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="17">
        <div number="0">
          <unit id="18" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Hec audiens Adam exclamauit cum fletu magno et dixit, Domine Deus, uita mea in manibus tuis est; fac ut iste aduersarius longe sit a me, qui querit animam meam perdere. Da mihi gloriam Domine de qua proiectus est. Et diabolus ab oculis eius euanuit. Adam uero perseuerabat in penitencia diebus xl et septem in aqua Iordanis. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="18">
        <div number="0">
          <unit id="19" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit Eua ad Adam, Viuit dominus meus, tibi concessa est uita quoniam nec primo nec secundo preuaricatus es, sed ego preuaricata et seducta sum quia non custodiui mandata Dei. Et nunc separa me de lumine uite huius et uadam ad occasum solis et ero ibi usque dum moriar. Et cepit ambulare uersus partes  ccidentis, et cepit lugere et amare flere cum gemitu magno, et fecit sibi habitaculum habens in utero conceptum puerum trium mensium.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="19">
        <div number="0">
          <unit id="20" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Cum autem appropinquasset tempus partus eius, cepit doloribus conturbari et exclamauit ad Dominum dicens, Miserere me Domine et adiuua me. Et non exaudiebatur nec fuit qui adiuuaret eam, et dixit intra se, Quis nunciabit hec domino meo? Deprecor uos luminaria celi dum reuertimini ad orientem nunciate domino meo Ade. Quod ita factum est.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="20">
        <div number="0">
          <unit id="21" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit Adam, Planctus Eue uenit ad me; ne forte serpens iterum pugnet cum ea uado uisitare illam. Et ambulans inuenit eam in magno dolore lugentem. Quo uiso dixit Eua, Ex quo uidit me dominus meus anima mea in dolore posita refrigerata est. Nunc autem deprecare Dominum pro me ut adiuuet et liberet me de doloribus meis pessimis. Et Adam orauit Dominum pro ea.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="21">
        <div number="0">
          <unit id="22" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et ecce uenerunt xii angeli et due uirtutes stantes a dextris et sinistris Eue et Micael stans a dextris eius tetigit faciem eius usque ad pectus, et dixit angelus, Beata es Eua propter Adam, quoniam preces eius magne sunt; ad deprecacionem ipsius missus sum ad te ut accipias adiutorium ab angelis Dei. Exurge et para te ad partum. Et parauit se et peperit filium et erat lugidus. Et continuo infans exurgens cucurrit et tollens in manibus suis herbam dedit matri sue. Et uocatum est nomen eius Caym.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="22">
        <div number="0">
          <unit id="23" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et Adam accipiens Euam cum puero duxit eos ad orientem. Et misit Dominus Micaelem ut doceret Adam laborare in terra et tollere fructum unde uiuere possent ipsi et omnes generaciones post ipsum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="23">
        <div number="0">
          <unit id="24" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Concepit iterum Eua et genuit filium et uocabant nomen eius Abel. Et manebat Caym cum Abel in unum. Et dixit Eua ad Adam, Domine mi dormiens uidi per uisum quod sanguinem filii tui Abel Caym manibus suis perducebat et ore suo deglutiuit. Et dixit Adam, Forte interficiet eum. Sed separemus eos abinuicem et faciamus eis singulas mansiones. Et fecerunt Caym agricolam et Abel pastorem, et sic erant abinuicem separati. Postea tamen Caym interfecit Abel fratrem suum. Erat autem tunc Adam annorum centum et triginta. Interfectus est autem Abel a Caym anno etatis sue centesimo secundo.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="24">
        <div number="0">
          <unit id="25" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Postea cognouit Adam uxorem suam Euam et genuit ex ea filium et uocauit nomen eius Seth, et dixit Adam, Ecce genui filium pro Abel quem occidit Caym. Et uixit Adam postquam genuit Seth dccc annis et genuit filios xxx et filias xxxii qui multiplicati sunt super terram in nacionibus suis.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="25">
        <div number="0">
          <unit id="26" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit Adam ad filium suum Seth, Audi fili que referam tibi. Postquam eiectus sum de paradiso ego et mater tua nudi, cum essemus in oratione uenit ad me Micael arcangelus nuntius Dei, et uidi† choros tamquam uentos† et rota illius erat ignea, et raptus sum in paradiso iusticie et uidi Dominum et aspectus eius intollerabilis radiis incendens, et multitudo angelorum radios antecedebat et alia multa mirabilia angelorum a dextris et sinistris,</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="26">
        <div number="0">
          <unit id="" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">et dixit Dominus ad me, Ecce tu morieris quia preteristi mandatum meum et uocem uxoris tue audisti quam tibi dedi in potestatem ut haberes eam in uoluntate tua, et obedisti ei et non mihi.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="27">
        <div number="0">
          <unit id="28" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et cum hec uerba Dei audiui procidens in terra oraui Dominum et dixi, Domine omnipotentissime et misericordissime Deus sancte et pie ne deleatur nomen memorie maiestatis tue, sed conuerte animam meam quia morior et spiritus meus exit de ore meo; ne proicias me a facie tua quem de limo terre plasmasti, ne postponas quem gracia tua nutristi, ecce uerbum tuum incendit me. Et dixit Dominus, Quoniam figura cordis tui facta est diligens scienciam propter hoc non tolletur de semine tuo usque in secula ad ministrandum mihi.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="28">
        <div number="0">
          <unit id="29" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et cum ista uerba Domini audissem prostraui me in terram et adoraui Dominum dicens, Tu es Deus eternus et summus et omnis creatura tua tibi dat honorem et laudem. Tu es super omne lumen fulgens uera lux uite et incomprehensibilis, O magnitudo uirtutis Dei uiuentis, omnis creatura uiuens tibi dat honorem et laudem spiritualem, cum feceris genus humanum magna uirtute.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="29">
        <div number="0">
          <unit id="30" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et postquam hec oraui statim Micael arcangelus Dei apprehendit manum meam et eiecit me de medio paradisi uisitacionis et uisionis Dei. Et tenens Micael uirgam in manu sua tetigit aquas que erant in circuitu paradisi, et congelauerunt aque et transiui super eas et Micael transiuit mecum et reduxit me in locum paradisi unde rapuit me. Et dixit iterum Adam, Audi fili mi Seth cetera misteria et sacramenta futura mihi reuelata, quia per lignum sciencie de quo comederam cognoui et intellexi que erunt in hoc seculo temporali que facturus est Deus circa genus humanum. Apparebit Deus in flamma ignis ex ore maiestatis sue, et dabit omnibus mandata et precepta et sanctificabit eum in domo maiestatis illius, et ostendet illis Deus locum mirabilem maiestatis sue, et ibi preteribunt precepta eius et incendetur sanctuarium eorum et terre eorum deserentur et ipsi dispergentur eo quod exacerbauerunt Deum. Septima die iterum saluos faciet illos a dispersione eorum et iterum edificabunt domum Deo suo in terra, et saluabitur nouissima domus Dei magis quam prius, et iterum superabit iniquitas equitatem, et post habitabit Deus cum hominibus in terra uisurus†, et incipiet equitas fulgere et in domum Dei angelorum honorabitur, et non poterit aduersarius nocere hominibus qui sunt in Deo credentes. Et suscitabit sibi Deus plebem saluam facturus in secula seculorum. Et impii† ponent Adam in regno suo et uoluerunt amare regni† illius celum et terram noctes et dies adorabunt et omnes creature obedient Domino et non preteribunt precepta eius nec mutabuntur opera sua. Sed homines mutabuntur derelinquentes precepta Domini. Post hoc repellet Dominus impios et iusti permanebunt sicut iusticia in conspectu Dei, et in tempore illo purificabuntur a peccatis, †consequenti† autem nolentes purificari per aquam, et felix est omnis homo qui corigit animam suam, quia iudicii magni dies erit inter mortales, et inquirentur facta eorum a Deo iusto iudice.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="30">
        <div number="0">
          <unit id="31" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et postquam factus est Adam annorum Dcccc et xxx sciens quoniam dies uite eius finiuntur dixit ad Euam, Congregentur coram me omnes filii mei et filie mee ut loquar cum eis et benedicam eis antequam moriar. Et conuenerunt in tres partes ante conspectum patris eorum ante oratorium ubi Adam orabat ad Dominum Deum. Et congregati omnes una uoce dixerunt, Quid tibi est pater, qui  congregasti nos, et quare iaces in lectum tuum? Respondit Adam et dixit, Filii mei, male mihi est et doloribus sum uexatus. Et dixerunt ad eum filii eius, Pater quid est malum habere et doloribus uexari?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="31">
        <div number="0">
          <unit id="32" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit filius eius Seth, Domine pater, forsitan desiderasti comedere de fructu paradisi de quo olim comedisti et ideo contristatus iaces. Dic mihi si uis quod uadam prope ianuas paradisi, et mittam puluerem in capite meo et proiciam me in terram ante portas paradisi et plangam in lamentacione magna deprecans Dominum Deum, et forte exaudiet me et mittet angelum suum ut afferat mihi de fructu quem desideras. Respondit Adam et dixit, Fili, non desidero, sed infirmor et dolores habeo magnos in corpore meo. Respondit Seth, Nescio quid est dolor; non uis nobis dicere; quare abscondis a nobis?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="32">
        <div number="0">
          <unit id="33" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit Adam, Audite me omnes filii mei et filie mee. Quando Dominus Deus fecit me et matrem uestram et posuit nos in paradiso et dedit nobis omnem arborem fructiferam ad edendum et dixit nobis ut de arbore sciencie boni et mali que est in medio paradisi ne comederemus. Dominus autem posuerat nos in paradiso et dedit mihi potestatem in oriente et in parte que est contra aquilonem et matri uestre dedit austrum et partem occidentem, </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="33">
        <div number="0">
          <unit id="34" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">et dedit nobis duos angelos ad custodiendum nos. Venit hora ut ascenderent angeli in conspectum Dei ut adorarent eum. Statim inuenit locum diabolus in matrem uestram et seduxit eam et fecit eam manducare de arbore illicita et a Deo prohibita, et manducauit et porexit mihi et ego statim manducaui,   </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="34">
        <div number="0">
          <unit id="35" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">et statim iratus est nobis in furore Dominus Deus et dixit ad me, Quoniam dereliquisti mandatum meum et uerbum meum quod statui tibi non custodisti, ecce inducam in corpore tuo septuaginta plagas de diuersis doloribus a summitate capitis tui oculorum et aurium usque ad ungulas peditum, et in singulis membris torquebimini tu et uxor tua. Hec omnia nobis deputauit in flagellacionem dolorum una cum ardoribus. Hec autem omnia misit Dominus ad nos et ad omnem generacionem nostram.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="35">
        <div number="0">
          <unit id="36" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Hec dicens Adam ad omnes filios comprehensus est magnis doloribus et clamans magnis uocibus dicebat, Quid faciam infelix positus in tantis doloribus? Et cum hec audisset Eua cepit flere et dixit, Domine Deus in me transfer dolores ipsius quoniam ego peccaui. Et dixit ad Adam, Domine mi, da mihi partem dolorum tuorum quoniam mea culpa hec acciderunt.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="36">
        <div number="0">
          <unit id="37" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit Adam, Exurge Eua et uade cum filio tuo Seth iuxta portas paradisi, mittite puluerem in capita uestra et prosternite uos et plangite ante conspectum Domini Dei, et forsitan miserebitur uestri et iubebit transmittere angelum suum ad arborem misericordie de qua currit oleum uite et dabit uobis ex ipso modicum ut unguatis me ex eo ut quiescam ab his doloribus ex quibus crucior fatigatus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="37">
        <div number="0">
          <unit id="38" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et abierunt Seth et mater eius Eua uersus partes paradisi et dum ambularent subito uenit serpens bestia impietatis et faciem Seth momorsit. Quod cum uidisset Eua fleuit amare dicens, Heu me miseram q oniam maledicta sum et omnes qui non custodiunt precepta Domini Dei. Et dixit Eua ad serpentem uoce magna, O bestia maledicta quomodo non timuisti mittere te in ymaginem Dei? quomodo ausus es pugnare cum eo, aut quomodo preualuerunt dentes tui?</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="38">
        <div number="0">
          <unit id="39" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Respondit serpens et dixit magna uoce, Numquid non coram Domino est malicia uestra? nonne contra uos excitauit furores nostros? Dic mihi Eua, quomodo apertum est os tuum ut manducares de fructu quem precepit tibi Dominus non manducare? Antea quidem non habui potestatem in uos, sed postquam preteristi mandatum Domini tunc incepit audacia nostra et potestas contra uos.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="39">
        <div number="0">
          <unit id="40" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Tunc Seth dixit ad serpentem, Increpet te Dominus Deus! Recede a conspectu hominum et claude os tuum et obmutesce, inimice, maledicte, confusio ueritatis, recede a conspectu ymaginis Dei usque in diem quando iusserit te Dominus in comprobacionem perduci. Et dixit serpens ad Seth, Ecce recedo a facie ymaginis Domini Dei ut dixisti. Et statim recessit et Seth plagatum dentibus dimisit.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="40">
        <div number="0">
          <unit id="41" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Seth uero et mater eius ambulauerunt ad portas paradisi tuleruntque puluerem terre et posuerunt super capita sua et prostrauerunt se in terra super faciem suam et ceperunt plangere cum gemitu magno deprecantes dominum Deum ut misereatur Ade in doloribus constituti et mittat angelum suum dare sibi oleum de arbore misericordie Dei.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="41">
        <div number="0">
          <unit id="42" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Orantibus autem ipsis et deprecantibus oracionibus multis ecce arcangelus Micael apparuit eis dicens, Seth quid queris? Ego sum arcangelus Micael a Domino super corpora hominum constitutus. Tibi dico Seth, homo Dei, noli lacrimare orando et deprecando propter oleum ligni misericordie ut inde perungas corpus patris tui Ade pro doloribus quos patitur in corpore suo.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="42">
        <div number="0">
          <unit id="43" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Dico tibi quod in nullo modo ex ipso poteris habere usque in nouissimis diebus cum completi fuerint quinque milia ducenti viginti et octo anni. Tunc enim ueniet super terram Christus amantissimus Dei filius resurgere et cum eo corpus Ade et corpora omnium mortuorum resuscitare, et ipse Christus filius Dei baptizabitur in flumine Iordanis. Cum egressus fuerit de aqua tunc ex oleo misericordie sue perunget patrem tuum et omnes credentes in se. Et erit oleum misericordie in generacionem et generacionem omnibus qui renascendi sunt ex aqua et spiritu in uitam eternam. Tunc enim descendet amantissimus Dei filius et introducet patrem tuum in paradisum ad arborem misericordie sue.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="43">
        <div number="0">
          <unit id="44" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Tu uero uade ad patrem tuum et dic ei quoniam impletum est tempus uite sue et cum exierit anima eius de corpore uidebis mirabilia magna in celo et in terra et luminaria celi. Hec dicens Micael arcangelus statim discessit. Et aspiciens Seth in paradisum uidit in summitate arboris uirginem sedentem et puerum crucifixum in manibus tenentem, et admirabatur Seth ualde. Et reuersi sunt Eua et Seth; attulit autem secum Seth odoramenta, hoc est nardum crocum calamitam et sinamomum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="44">
        <div number="0">
          <unit id="45" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et cum peruenerunt Seth et mater ejus Eua ad Adam dixerunt ei quomodo serpens momorsit filium eius Seth  et dixit Adam ad uxorem suam, Ecce id fecisti nobis? induxisti plagam magnam et peccata in omnem generacionem uestram. Verumptamen hec que fecisti et omnia que facta sunt nobis post mortem meam refer filiis tuis. Qui enim exurgent ex nobis plagas et labores suos sufferre non ualentes exsecrabunt et maledicent nobis dicentes, Ista mala intulerunt super nos parentes nostri qui fuerunt ab inicio.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="45">
        <div number="0">
          <unit id="46" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Hec audiens Eua cepit ingemicere et lacrimari. Et dixit Seth ad patrem suum Adam, Domine pater signum mirabile uidi in paradiso. Et dixit Adam, Dic mihi fili mi Seth, quid ibi uidisti? si forte scirem dicere quid significaret illud mirabile. Et respondens Seth dixit ad patrem suum Adam, Pater mi in aspiciendo in paradisum uidi in summitate arboris uirginem sedentem et puerum crucifixum in manibus tenentem. Adam autem aspiciens in celum flexis genibus exurgens manus suas Deo dixit, Benedictus es Domine pater pro omnibus omnipotentissime et misericordissime Deus, quod nunc scio uere quod uirgo concipiet filium qui in cruce morietur, unde omnes salui erimus. Et reuelauit Seth patri suo Adam omnia que dixerat eis Micael arcangelus iuxta portas paradisi. Adam autem laudes dedit Deo de omnibus que dixerat ei Seth de Micaele. Et ecce aduenit dies mortis Ade sicut predixit Micael arcangelus Dei.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="46">
        <div number="0">
          <unit id="47" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et cum cognouisset Adam quod uenit hora mortis eius dixit ad omnes filios suos et filias, Ecce nunc morior et est numerus annorum meorum in hoc mundo nongenti triginta. Cum uero mortuus fuero sepellite me contra ortum Dei in agrum habitacionis eius. Cum hoc dixisset emisit spiritum. Et obscuratus est sol et luna et stelle per dies septem, Cum autem Seth et mater eius Eua amplexati essent corpus Ade et luxissent super illud respicientes in terram intextis manibus super capitibus et capita super genua posuissent et omnes filii eius et filie similiter amarissime lacrimarentur, ecce Micael arcangelus apparuit stans ad capud Ade et dixit ad Seth, Exurge de corpore patris tui et ueni ad me ut uideas patrem tuum et quid disponat facere Dominus Deus de plasmate suo quia misertus est ei. Et ecce omnes angeli canentes tubis dixerunt, Benedictus es Domine Deus pro plasmate tuo quod misertus es ei.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="47">
        <div number="0">
          <unit id="48" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Tunc uidit Seth manum Domini extensam animam patris sui tenentem quam tradidit Micaeli arcangelo dicens, Sit hec anima in custodia tua in suppliciis usque ad diem dispensacionis in nouissimis diebus in quibus conuertam luctum eius in gaudium. Tunc uero sedebit in throno illius qui eum supplantauit.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="48">
        <div number="0">
          <unit id="49" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et dixit iterum Dominus ad Micaelem, Affer mihi tres pannos de sindone bissinos et expande unum super corpus Ade et alium super corpus filii sui Abel. Et processerunt omnes uirtutes angelorum ante Adam et sanctificata est dormicio mortis eius. Et sepelierunt arcangeli corpus Ade et corpus filii sui Abel in paradiso. Videntes Seth et mater eius que fiebant per angelos admirati sunt ualde; quibus angeli dixerunt,</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="49">
        <div number="0">
          <unit id="50" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Sicut uidistis eos sepeliri similiter mortuos uestros sepelite. Post sex dies postquam mortuus est Adam cognoscens Eua mortem suam imminere congregare fecit omnes filios suos et filias et dixit eis, Audite filii mei et filie quod referam uobis. Postquam pater uester et ego transgressi sumus preceptum Domini Dei dixit nobis Micael arcangelus, Propter preuaricaciones uestra  et peccata inducet Dominus iram iudicii sui in genus uestrum primo per aquam postea per ignem. In his duobus iudicabit Dominus omne genus humanum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="50">
        <div number="0">
          <unit id="51" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Audite ergo me fili mi Seth, facito tabulas lapideas et tabulas de terra lucidas et scribe in eis totam uitam patris uestri et meam et ea que a nobis audisti et uidisti. Cum enim iudicauerit Dominus genus uestrum per aquam tabule de terra lucide soluentur et tabule lapidee permanebunt, cum autem per ignem iudicauerit Dominus genus uestrum tabule lapidee soluentur et tabule de terra lucide que coquuntur permanebunt. Et cum hec omnia dixisset Eua filiis suis expandit manus suas et respiciens in celum inclinans genua sua in terra adorans Dominum Deum et gratias agens tradidit spiritum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="51">
        <div number="0">
          <unit id="52" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et postquam factus est fletus magnus sepelierunt eam filii eius et filie. Et cum essent lugentes mortem eius per dies quatuor apparuit Micael arcangelus dicens, Ne amplius quam per sex dies lugeatis mortuos uestros, quod septimus dies signum resurrexionis et requies futuri seculi, et in die septimo requieuit Dominus ab omnibus operibus suis.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="52">
        <div number="0">
          <unit id="53" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Tunc fecit Seth tabulas lapideas et tabulas de terra lucidas, et cum apposuisset apices literarum et scripsit in eis uitam patris sui et matris sue sicut ab eis referentibus audierat et oculis suis uiderat posuit tabulas in medio domus patris sui in oratorio ubi orabat Adam ad Dominum Deum; que a multis uidebantur post diluuium et minime legebantur, sed sapientissimus Salomon postquam uidit tabulas lapideas scriptas deprecatus est Dominum ut aperiret ei sensum ut intelligeret ea que in tabulis scripta essent. Tunc apparuit ei angelus Domini dicens, Ego sum angelus qui tenui manum Seth quum digito suo cum ferro scripsit tabulas istas. Et ecce scies scripturam ut cognosces et intelliges ubi lapides isti erant, fuerant autem in oratorio Ade ubi ipse et uxor sua adorabant Dominum Deum. Oportet autem te edificare ibidem domum orationis Domino Deo. Tunc Salomon uouebat edificare ibi domum orationis ibidem Domino Deo. Tunc Salomon uocauit literas illas achiliacos, id est sine labiorum doctrina scriptas digito Seth tenente manum eius angelo Domini.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="53">
        <div number="0">
          <unit id="54" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et in ipsis lapidibus inuentum est quod prophetauit septimus ab Adam Enoch dicens ante diluuium †in† aduentu Christi Iesu, ecce ueniet Dominus cum sanctis militibus suis facere iudicium de hominibus et arguere omnes impios de omnibus operibus que operati sunt et de omnibus que de eo locuti sunt peccatores et impii murmuratores †querent loqui† secundum concupiscencias suas et os eorum locutum est superbiam.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="54">
        <div number="0">
          <unit id="55" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Adam post xl dies intrauit in paradisum et Eua post octoginta et fuit Adam in paradiso per annos vii et habuit dominium omnium bestiarum.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="55">
        <div number="0">
          <unit id="56" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Sciendum est quod de octo partibus plasmatum fuit corpus Ade. Una pars erat de limo terre unde facta est caro eius et inde piger erit. Alia pars erat de mari unde factus est sanguis eius et inde erat uagus et profugus. Tertia pars erat de lapidibus terre unde sunt ossa eius et inde erat durus et auarus. Quarta pars erat de nubibus, inde facta sunt cogitaciones eius et inde factus est luxuriosus. Quinta pars erat de uento unde factus est anelit s et inde factus est leuis. Sexta pars erat de sole unde facti sunt oculi eius et inde erat bellus et preclarus. Septima pars est de luce mundi unde factus est gratus et inde habet scienciam. Octaua pars est de spiritu sancto unde facta est anima et inde sunt episcopi et sacerdotes et omnes sancti et electi Dei.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="56">
        <div number="0">
          <unit id="57" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Et sciendum quod Deus fecit et plasmauit Adam in eo loco in quo natus est Iesus scilicet in ciuitate Bedleem que est in medio mundi, et ibi de quatuor angulis terre corpus Ade factum est, deferentibus angelis de limo terre de partibus illis, uidelicet Micaele Gabriele Raphaele et Uriele. Et erat illa terra candida et munda sicut sol, et conspersa est illa terra de quatuor fluminibus id est Geon Phison Tigris et Euphrates, et factus est homo ad imaginem Dei, et insufflauit in faciem eius spiraculum uite scilicet animam. Sicut enim a quatuor fluminibus conspersus sic a quatuor uentis accepit flatus.</reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
      <div number="57">
        <div number="0">
          <unit id="58" group="0" parallel="">
            <reading option="0" mss="Mozley ">Cum factus fuisset Adam et non erat ei nomen impositum adhuc, dixit Dominus ad quatuor angelos ut quererent ei nomen, et exiuit Micael ad orientem et uidit stellam orientalem Ancolim nomine et sumpsit primam literam ab illa, et exiuit Gabriel ad meridiem et uidit stellam meridianam nomine Disis et tulit primam literam ab illa; exiuit Raphael ad aquilonem et uidit stellam aquilonarem Arthos nomine et tulit primam literam ab ipsa; exiuit Uriel ad occidentem et uidit stellam occidentalem Mencembrion nomine et attulit primam literam ab eadem; quibus literis adductis dixit Dominus ad Urielam, Lege literas istas, et legit et dixit, Adam, et dixit Dominus, Sic uocetur nomen eius. Explicit uita protoplasti nostri Ade et Eue uxoris eius. </reading>
          </unit>
        </div>
      </div>
    </text>
  </version>  
</book>
