<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE book [
 
<!ELEMENT book (version+)>
<!ATTLIST book
 filename CDATA #REQUIRED
 title CDATA #REQUIRED
 textStructure CDATA #IMPLIED
>
 
<!ELEMENT version (divisions, resources*, manuscripts+, text)>
<!ATTLIST version
 title CDATA #REQUIRED
 author CDATA #REQUIRED
 fragment CDATA #IMPLIED
 language CDATA #IMPLIED
>
 
<!ELEMENT divisions (division)+>
 
<!ELEMENT division (#PCDATA)>
<!ATTLIST division 
 label CDATA #REQUIRED
 delimiter CDATA #IMPLIED
>
 
<!ELEMENT resources (resource+)>
<!ELEMENT resource (info+, URL?)>
<!ATTLIST resource name CDATA #REQUIRED>
 
<!ELEMENT info (#PCDATA)>
 
<!ELEMENT URL (#PCDATA)>
 
<!ELEMENT manuscripts (ms+)>
 
<!ELEMENT ms (name, bibliography*)>
<!ATTLIST ms
 abbrev CDATA #REQUIRED
 language CDATA #REQUIRED
 show CDATA #REQUIRED
>
 
<!ELEMENT name (#PCDATA | sup)*>
 
<!ELEMENT sup (#PCDATA)>
 
<!ELEMENT bibliography (#PCDATA | booktitle)*>
 
<!ELEMENT booktitle (#PCDATA)>
 
<!ELEMENT text (div)+>
 
<!ELEMENT div (div | unit)*>
<!ATTLIST div
 number CDATA #REQUIRED
 fragment CDATA #IMPLIED
>
 
<!ELEMENT unit (reading)+>
<!ATTLIST unit
 id CDATA #REQUIRED
 group CDATA "0"
 parallel CDATA #REQUIRED
>
 
<!ELEMENT reading (#PCDATA | w)*>
<!ATTLIST reading
 option CDATA #REQUIRED
 mss CDATA #REQUIRED
 linebreak CDATA #IMPLIED
 indent CDATA #IMPLIED
>
 
<!ELEMENT w (#PCDATA)>
<!ATTLIST w
 morph CDATA #IMPLIED
 lex CDATA #IMPLIED
 style CDATA #IMPLIED
 lang CDATA #IMPLIED
>
]>

<book filename="JosAsen" title="Joseph and Aseneth" textStructure="criticalApparatus">
  <version title="Greek" language="Greek" author="">
    <divisions>
      <division label="Div" delimiter=":"/>
      <division label="Verse"/>
    </divisions>
    <manuscripts>
      <ms abbrev="Evans" language="Greek" show="no">
        <name/>
        <bibliography>
          <booktitle/>
        </bibliography>
      </ms>
    </manuscripts>
<text>
<div number="1">
		<div number="1">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἐγένετο ἐν τῷ πρώτῳ ἔτει τῶν ἑπτὰ ἐτῶν τῆς εὐθηνίας ἐν τῷ  μηνὶ τῷ δευτέρῳ πέμπτῃ τοῦ μηνὸς ἐξαπέστειλε Φαραὼ τὸν Ἰωσὴφ κυκλεῦσαι πᾶσαν τὴν γῆν Αἰγύπτου.</reading>
				</unit>
			</div>
			<div number="2">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθεν Ἰωσὴφ [τῷ τετάρτῳ μηνὶ τοῦ πρώτου ἔτους ὀγδόῃ καὶ δεκάτῃ τοῦ μηνὸς] εἰς τὰ ὅρια Ἡλιουπόλεως.</reading>
				</unit>
			</div>
			<div number="3">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν συνάγων τὸν σῖτον τῆς χώρας ἐκείνης ὡς τὴν ἄμμον τῆς θαλάσσης.</reading>
				</unit>
			</div>
			<div number="4">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἦν δὲ ἀνὴρ ἐν τῇ πόλει ἐκείνῃ, σατράπης τοῦ Φαραώ· καὶ οὗτος ἦν ἄρχων πάντων τῶν σατραπῶν καὶ τῶν μεγιστάνων τοῦ Φαραώ.</reading>
				</unit>
			</div>
			<div number="5">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν ὁ ἀνὴρ οὗτος πλούσιος σφόδρα καὶ φρόνιμος καὶ ἐπιεικής, καὶ ἦν σύμβουλος τοῦ Φαραώ, καὶ τὸ ὄνομα αὐτοῦ Πεντεφρῆς, καὶ ἦν ἱερεὺς Ἡλιουπόλεως.</reading>
				</unit>
			</div>
			<div number="6">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν θυγάτηρ τῷ Πεντεφρῇ ὡς ἐτῶν ὀκτωκαίδεκα παρθένος μεγάλη καὶ ὡραία καὶ εὐπρεπὴς τῷ κάλλει σφόδρα ὑπὲρ πᾶσαν παρθένον ἐπὶ τὴν γῆν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="7">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Καὶ αὕτη οὐδένα εἶχεν ὅμοιον τῶν θυγατέρων τῶν Αἰγυπτίων, [ἀλλὰ ἦν  κατὰ πάντα ὁμοία ταῖς θυγατράσι] τῶν Ἑβραίων.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="8">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν μεγάλη ὡς Σάρρα καὶ ὡραία ὡς Ῥεβέκκα καὶ καλὴ ὡς Ῥαχήλ· καὶ ἦν τὸ ὄνομα τῆς παρθένου ἐκείνης Ἀσενέθ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="9">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀπῆλθεν ἡ φήμη τοῦ κάλλους αὐτῆς εἰς πᾶσαν τὴν γῆν ἐκείνην [καὶ ἕως περάτων αὐτῆς], καὶ ἐμνηστεύοντο αὐτὴν πάντες οἱ υἱοὶ τῶν μεγιστάνων καὶ τῶν σατραπῶν καὶ τῶν βασιλέων, νεανίσκοι πάντες.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="10">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν ἔρις πολλὴ ἐν αὐτοῖς δι’ αὐτὴν καὶ ἐπειρῶντο πολεμεῖν πρὸς ἀλλήλους δι’ Ἀσενέθ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="11">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἤκουσε περὶ αὐτῆς ὁ υἱὸς Φαραὼ ὁ πρωτότοκος καὶ ἐξελιπάρει τὸν πατέρα αὐτοῦ τοῦ δοῦναι αὐτὴν αὐτῷ εἰς γυναῖκα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="12">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔλεγεν αὐτῷ· δός μοι τὴν Ἀσενὲθ τὴν θυγατέρα Πεντεφρῆ τοῦ ἱερέως Ἡλιουπόλεως εἰς γυναῖκα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="13">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτῷ ὁ πατὴρ αὐτοῦ [Φαραώ]· ἵνα τί σὺ ζητεῖς γυναῖκα χεῖρόν σου; οὐκ εἶ σὺ βασιλεὺς πάσης οἰκουμένης;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="14">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">οὐχί, ἀλλ’ ἰδοὺ ἡ θυγάτηρ τοῦ βασιλέως Ἰωακὶμ κατηγγύηταί σοι καὶ βασίλισσά ἐστι καλὴ σφόδρα καὶ ταύτην λάβε σεαυτῷ εἰς γυναῖκα.</reading>
				</unit>
			</div> 		</div> 		<div number="2">
			<div number="15">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν Ἀσενὲθ ἐξουθενοῦσα καὶ καταπτύουσα πάντα ἄνδρα καὶ ἀνὴρ οὐδέποτε ἑώρακεν αὐτήν, καθότι ἦν πύργος τῷ Πεντεφρῇ παρακείμενος ἐν τῇ οἰκίᾳ αὐτοῦ μέγας καὶ ὑψηλὸς σφόδρα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="16">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐπάνω τοῦ πύργου ἦν ὑπερῷον ἔχον θαλάμους δέκα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="17">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν ὁ πρῶτος θάλαμος μέγας καὶ εὐπρεπὴς καὶ λίθοις πορφυροῖς κατεστρωμένος καὶ οἱ τοῖχοι αὐτοῦ λίθοις ποικίλοις καὶ τιμίοις πεπλακωμένοι.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="18">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν ἡ ὀροφὴ τοῦ θαλάμου ἐκείνου χρυσῆ, καὶ ἐντὸς τοῦ θαλάμου ἐκείνου ἦσαν πεπηγμένοι θεοὶ τῶν Αἰγυπτίων, ὧν οὐκ ἦν ἀριθμός, χρυσοῖ καὶ ἀργυροῖ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="19">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ πάντας ἐκείνους ἐσέβετο Ἀσενὲθ καὶ ἐφοβεῖτο αὐτοὺς καὶ θυσίας αὐτοῖς ἐπετέλει.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="20">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν ὁ δεύτερος θάλαμος ἔχων τὸν κόσμον ἅπαντα καὶ τὰς θήκας Ἀσενέθ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="21">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν χρυσὸς πολὺς ἐν αὐτῷ καὶ ἀργύριον καὶ ἱματισμὸς χρυσοϋφὴς καὶ λίθοι ἐκλεκτοὶ πολυτελεῖς καὶ ὀθόναι ἐπίσημοι.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="22">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκεῖ ἦν πᾶς ὁ κόσμος τῆς παρθενίας αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="23">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὁ τρίτος θάλαμος ἦν ἔχων πάντα τὰ ἀγαθὰ τῆς γῆς καὶ ἦν ταμιεῖον τῆς Ἀσενέθ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="24">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ τοὺς λοιποὺς ἑπτὰ θαλάμους εἶχον ἑπτὰ παρθένοι μία ἑκάστη.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="25">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ αὗται ἦσαν διακονοῦσαι τῇ Ἀσενὲθ καὶ ἦσαν ὁμήλικαι [ὅτι] ἐν μιᾷ νυκτὶ ἐγεννήθησαν σὺν τῇ Ἀσενέθ, καὶ ἦσαν καλαὶ σφόδρα ὡς τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ καὶ ἀνὴρ οὐδέποτε ὡμίλει αὐταῖς ἢ παιδίον ἄρρεν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="26">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦσαν θυρίδες τρεῖς τῷ μεγάλῳ θαλάμῳ τῆς Ἀσενὲθ ὅπου ἐτρέφετο ἡ παρθενία αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="27">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν ἡ μία θυρὶς ἀποβλέπουσα ἐπὶ τὴν αὐλὴν πρὸς ἀνατολάς, καὶ ἡ δευτέρα ἦν ἐπιβλέπουσα πρὸς βορρᾶν πρὸς τὸ ἄμφοδον, καὶ ἡ τρίτη πρὸς μεσημβρίαν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="28">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ κλίνη χρυσῆ ἵστατο ἐν τῷ θαλάμῳ ἀποβλέπουσα πρὸς ἀνατολάς·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="29">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">καὶ ἦν ἡ κλίνη ἐστρωμένη πορφύραν χρυσοϋφῆ ἐξ ὑακίνθου καὶ βύσσου καθυφασμένη·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="30">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ἐν ταύτῃ τῇ κλίνῃ ἐκάθευδεν Ἀσενὲθ μόνη, καὶ οὔτε ἀνὴρ οὔτε γυνὴ  οὐδέποτε ἐκάθισεν ἐπ’ αὐτῆς πλὴν τῆς Ἀσενὲθ μόνης.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="31">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν αὐλὴ μεγάλη παρακειμένη τῇ οἰκίᾳ κυκλόθεν, καὶ τεῖχος κύκλῳ  τῆς αὐλῆς παρακείμενον ὑψηλὸν σφόδρα λίθοις μεγάλοις [τετραγώνοις] ᾠκοδομημένον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="32">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ πυλῶνες ἦσαν τῇ αὐλῇ τέσσαρες σεσιδηρωμένοι, καὶ τούτους ἐφύλασσον [ἀνὰ] δέκα ὀκτὼ ἄνδρες δυνατοὶ νεανίσκοι ἔνοπλοι.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="33">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦσαν πεφυτευμένα [ἔσω τῆς αὐλῆς] παρὰ τὸ τεῖχος δένδρα ὡραῖα παντοδαπὰ καρποφόρα, καὶ πᾶς ὁ καρπὸς αὐτῶν πέπειρος, καιρὸς γὰρ ἦν τοῦ θερισμοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="34">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν ἐκ δεξιῶν τῆς αὐλῆς πηγὴ ὕδατος πλουσία, καὶ ὑποκάτωθεν τῆς πηγῆς ληνὸς ἦν μεγάλη δεχομένη τὸ ὕδωρ τῆς πηγῆς ἐκείνης, ὅθεν ἐπορεύετο ποταμὸς διὰ μέσης τῆς αὐλῆς, καὶ ἐπότιζε πάντα τὰ δένδρα τῆς αὐλῆς ἐκείνης.</reading>
				</unit>
			</div> 		</div> 		<div number="3">
			<div number="35">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ τετάρτῳ μηνὶ ὀγδόῃ καὶ δεκάτῃ τοῦ μηνὸς ἦλθεν Ἰωσὴφ εἰς τὰ ὅρια Ἡλιουπόλεως.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="36">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἤγγισε τῇ πόλει ἐκείνῃ, Ἰωσὴφ ἀπέστειλεν ἔμπροσθεν αὐτοῦ ἄνδρας δώδεκα πρὸς Πεντεφρῆ τὸν ἱερέα Ἡλιουπόλεως λέγων·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="37">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">πρὸς σὲ καταλύσω σήμερον, ὅτι ὥρα μεσημβρίας ἐστὶ καὶ ἀρίστου καὶ καῦμα μέγα ἐστὶ τοῦ ἡλίου καὶ ἀναψύξω ὑπὸ τὴν στέγην σου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="38">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἤκουσε Πεντεφρῆς καὶ ἐχάρη χαρὰν μεγάλην καὶ εἶπεν· εὐλογητὸς κύριος ὁ θεὸς τοῦ Ἰωσήφ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="39">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκάλεσε Πεντεφρῆς τὸν ἐπάνω τῆς οἰκίας αὐτοῦ καὶ εἶπεν αὐτῷ·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="40">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">σπεῦσον καὶ εὐτρέπισον τὴν οἰκίαν μου καὶ δεῖπνον μέγαν ἑτοίμασον, διότι Ἰωσὴφ ὁ δυνατὸς τοῦ θεοῦ ἔρχεται πρὸς ἡμᾶς σήμερον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="41">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἤκουσεν Ἀσενὲθ ὅτι ἥκασιν ἐξ ἀγροῦ τῆς κληρονομίας αὐτῶν ὁ πατὴρ καὶ ἡ μήτηρ αὐτῆς, καὶ ἐχάρη καὶ εἶπε·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="42">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">πορεύσομαι καὶ ὄψομαι τὸν πατέρα μου καὶ τὴν μητέρα μου, ὅτι ἥκασιν ἐξ ἀγροῦ τῆς κληρονομίας ἡμῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="43">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔσπευσεν Ἀσενὲθ καὶ ἐνεδύσατο στολὴν βυσσίνην ἐξ ὑακίνθου χρυσοϋφῆ καὶ ἐζώσατο ζώνην χρυσὴν καὶ περιέθετο ψέλια περὶ τὰς χεῖρας καὶ τοὺς πόδας  αὐτῆς καὶ περιεβάλετο ἀναξυρίδας χρυσᾶς καὶ περὶ τὸν τράχηλον αὐτῆς περιέθετο κόσμον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="44">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ λίθοι πολυτελεῖς ἦσαν πάντοθεν ἔχοντες τὰ ὀνόματα τῶν θεῶν τῶν Αἰγυπτίων ἐγκεκολαμμένα πανταχοῦ ἐπὶ τοῖς ψελίοις καὶ τοῖς λίθοις· καὶ τὰ πρόσωπα τῶν εἰδώλων ἦσαν ἐκτετυπωμένα ἐν τοῖς λίθοις.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="45">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔθηκεν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς αὐτῆς [τιάραν καὶ] διάδημα [ἔσφιγξε περὶ τοὺς κροτάφους αὐτῆς καὶ θερίστρῳ κατεκάλυψε τὴν κεφαλὴν αὐτῆς].</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="4">
			<div number="46">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔσπευσε καὶ κατέβη [τῇ κλίμακι] ἐκ τοῦ ὑπερῴου αὐτῆς καὶ ἦλθε πρὸς τὸν πατέρα αὐτῆς καὶ τὴν μητέρα καὶ ἠσπάσατο αὐτούς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="47">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐχάρη Πεντεφρῆς καὶ ἡ γυνὴ αὐτοῦ ἐπὶ τῇ θυγατρὶ αὐτῶν Ἀσενὲθ χαρὰν μεγάλην, [διότι ἐθεώρουν αὐτὴν οἱ γονεῖς αὐτῆς] κεκοσμημένην ὡς νύμφην θεοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="48">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξήνεγκαν πάντα τὰ ἀγαθά, ὅσα ἐνήνοχαν ἐκ τοῦ ἀγροῦ τῆς κληρονομίας αὐτῶν καὶ ἔδωκαν τῇ θυγατρὶ αὐτῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="49">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐχάρη Ἀσενὲθ ἐπὶ τοῖς ἀγαθοῖς καὶ ἐπὶ τῇ ὀπώρᾳ καὶ τῇ σταφυλῇ καὶ τοῖς φοίνιξι καὶ ἐπὶ [ταῖς περιστεραῖς καὶ ἐπὶ ταῖς ῥοαῖς καὶ] τοῖς σύκοις, [διότι ἦσαν πάντα ὡραῖα].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="50">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε Πεντεφρῆς τῇ θυγατρὶ αὐτοῦ Ἀσενέθ· τέκνον. Ἡ δὲ εἶπεν· ἰδοὺ ἐγώ, κύριε. Καὶ εἶπεν αὐτῇ· κάθισον [δὴ] ἀναμέσον ἡμῶν καὶ λαλήσω πρὸς σὲ τὰ ῥήματά μου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="51">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκάθισεν Ἀσενὲθ ἀναμέσον τοῦ πατρὸς αὐτῆς καὶ τῆς μητρός.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="52">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκράτησε [Πεντεφρῆς] ὁ πατὴρ αὐτῆς τῇ χειρὶ αὐτοῦ τῇ δεξιᾷ τὴν χείραν τὴν δεξιὰν αὐτῆς καὶ εἶπεν αὐτῇ· τέκνον. Καὶ εἶπεν Ἀσενέθ· λαλησάτω δὴ ὁ κύριός μου καὶ πατήρ μου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="53">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτῇ Πεντεφρῆς· ἰδοὺ Ἰωσὴφ ὁ δυνατὸς τοῦ θεοῦ ἔρχεται πρὸς ἡμᾶς σήμερον, καὶ οὗτός ἐστιν ἄρχων πάσης τῆς γῆς Αἰγύπτου, καὶ Φαραὼ κατέστησεν αὐτὸν ἄρχοντα πάσης τῆς γῆς [ἡμῶν], καὶ αὐτὸς σιτοδοτεῖ πᾶσαν τὴν χώραν καὶ σῴζει αὐτὴν ἐκ τοῦ ἐπερχομένου λιμοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="54">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔστιν Ἰωσὴφ ἀνὴρ θεοσεβὴς καὶ σώφρων καὶ παρθένος ὡς σὺ σήμερον, καὶ ἀνὴρ δυνατὸς ἐν σοφίᾳ καὶ ἐπιστήμῃ καὶ πνεῦμα θεοῦ ἐστιν ἐπ’ αὐτῷ καὶ χάρις κυρίου μετ’ αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="55">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Δεῦρο δή, τέκνον μου, καὶ παραδώσω σε αὐτῷ εἰς γυναῖκα καὶ ἔσῃ αὐτῷ  νύμφη καὶ αὐτὸς ἔσται σου νυμφίος εἰς τὸν αἰῶνα χρόνον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="56">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἤκουσεν Ἀσενὲθ τὰ ῥήματα τοῦ πατρὸς αὐτῆς, περιεχύθη αὐτῇ ἱδρὼς ἐρυθρὸς πολὺς καὶ ἐθυμώθη ἐν ὀργῇ μεγάλῃ καὶ ἀνέβλεψε τῷ πατρὶ αὐτῆς πλαγίως τοῖς ὀφθαλμοῖς αὐτῆς καὶ εἶπεν·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="57">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ἵνα τί οὕτως λαλεῖ ὁ κύριός μου καὶ πατήρ μου καὶ βούλεται τοῖς ῥήμασιν αὐτοῦ παραδοῦναί με ὡς αἰχμάλωτον ἀνδρὶ ἀλλογενεῖ καὶ φυγάδι καὶ πεπραμένῳ;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="58">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">οὐχ οὗτός ἐστιν ὁ υἱὸς τοῦ ποιμένος ἐκ γῆς Χαναὰν καὶ αὐτὸς καταλέλειπται ὑπ’ αὐτοῦ;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="59">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">οὐχ οὗτός ἐστιν ὁ κοιμηθεὶς μετὰ τῆς κυρίας αὐτοῦ, καὶ ὁ κύριος αὐτοῦ ἐνέβαλεν αὐτὸν εἰς τὴν φυλακὴν τοῦ σκότους, καὶ Φαραὼ ἐξήγαγεν αὐτὸν ἐκ τῆς φυλακῆς, καθότι συνέκρινε τὸ ἐνύπνιον αὐτοῦ;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="60">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">οὐχί, ἀλλὰ γαμήσομαι τῷ υἱῷ τοῦ βασιλέως τῷ πρωτοτόκῳ, ὅτι αὐτός ἐστι βασιλεὺς πάσης τῆς γῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="61">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ταῦτα ἀκούσας Πεντεφρῆς ᾐδέσθη ἔτι λαλῆσαι τῇ θυγατρὶ αὐτοῦ περὶ Ἰωσήφ, διότι μετὰ ἀλαζονείας καὶ ὀργῆς ἀπεκρίθη αὐτῷ.</reading>
				</unit>
			</div>
	</div>
	<div number="5">
			<div number="62">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἰδοὺ νεανίσκος ἐξηπήδησεν ἐκ τῆς θεραπείας τοῦ Πεντεφρῆ καὶ λέγει· ἰδοὺ Ἰωσὴφ πρὸ τῶν θυρῶν τῆς αὐλῆς ἡμῶν ἐστί.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="63">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔφυγεν Ἀσενὲθ ἀπὸ προσώπου τοῦ πατρὸς αὐτῆς καὶ τῆς μητρός, [καὶ ἀνέβη εἰς τὸ ὑπερῷον] καὶ εἰσῆλθεν εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς καὶ ἔστη ἐπὶ τὴν θυρίδα τὴν μεγάλην τὴν βλέπουσαν κατὰ ἀνατολὰς ἰδεῖν τὸν ἐρχόμενον εἰς τὴν οἰκίαν τοῦ πατρὸς αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="64">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξῆλθον εἰς συνάντησιν τῷ Ἰωσὴφ Πεντεφρῆς καὶ ἡ γυνὴ αὐτοῦ καὶ πᾶσα ἡ συγγένεια αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="65">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἠνοίχθησαν αἱ πύλαι τῆς αὐλῆς αἱ βλέπουσαι κατὰ ἀνατολὰς καὶ εἰσῆλθεν Ἰωσὴφ καθήμενος ἐν τῷ ἅρματι τῷ δευτέρῳ τοῦ Φαραώ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="66">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦσαν ἐζευγμένοι ἵπποι τέσσαρες λευκοὶ ὡσεὶ χιὼν χρυσοχάλινοι καὶ τὸ ἅρμα κατασκιαστὸν ἐκ χρυσίου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="67">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν Ἰωσὴφ ἐνδεδυμένος χιτῶνα λευκὸν ἔξαλλον καὶ ἡ στολὴ τῆς περιβολῆς αὐτοῦ ἦν πορφύρα ἐκ βύσσου χρυσοϋφὴς καὶ στέφανος χρυσὸς ἐπὶ τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ καὶ κύκλῳ τοῦ στεφάνου ἦσαν δώδεκα λίθοι ἐκλεκτοὶ καὶ ἐπάνω τῶν λίθων δώδεκα ἀκτῖνες χρυσαῖ καὶ σκῆπτρον βασιλικὸν ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ τῇ δεξιᾷ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="68">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶχεν ἐκτεταμένον κλάδον ἐλαίας καὶ ἦν πλῆθος καρποῦ ἐν αὐτῷ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="69">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἰσῆλθεν Ἰωσὴφ εἰς τὴν αὐλὴν καὶ ἐκλείσθησαν αἱ πύλαι.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="70">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἴτε ἀνὴρ εἴτε γυνὴ ἀλλότριοι ἔμειναν ἔξω, διότι οἱ φύλακες τῶν πυλώνων ἔκλεισαν τὰς θύρας.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="71">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθε Πεντεφρῆς καὶ ἡ γυνὴ αὐτοῦ καὶ πᾶσα ἡ συγγένεια αὐτοῦ πλὴν τῆς θυγατρὸς αὐτῶν Ἀσενὲθ καὶ προσεκύνησαν τῷ Ἰωσὴφ ἐπὶ πρόσωπον ἐπὶ τὴν γῆν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="72">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ κατέβη Ἰωσὴφ ἀπὸ τοῦ ἅρματος αὐτοῦ καὶ ἐδεξιώσατο αὐτοὺς ἐν τῇ δεξιᾷ αὐτοῦ.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="6">
			<div number="73">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶδεν Ἀσενὲθ τὸν Ἰωσὴφ καὶ κατενύγη ἰσχυρῶς τῇ ψυχῇ καὶ συνεκλάσθη τὰ σπλάγχνα αὐτῆς καὶ τὰ γόνατα αὐτῆς παρελύθησαν καὶ συνετρόμαξεν ὅλον τὸ σῶμα αὐτῆς καὶ ἐφοβήθη φόβον μέγαν καὶ ἀνεστέναξε καὶ εἶπε·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="74">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ποῦ ἀπελεύσομαι καὶ ποῦ ἀποκρυβήσομαι ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ; ἢ πῶς ὄψεταί με Ἰωσὴφ ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ, διότι λελάληκα κακὰ ἐγὼ περὶ αὐτοῦ;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="75">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ποῦ φεύξομαι καὶ κρυβήσομαι, ὅτι πᾶσαν ἀποκρυβὴν αὐτὸς ὁρᾷ καὶ οὐδὲν κρυπτὸν λέληθεν αὐτῷ διὰ τὸ φῶς [τὸ μέγα] τὸ ὂν ἐν αὐτῷ;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="76">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ νῦν ἵλεώς μοι ὁ θεὸς τοῦ Ἰωσήφ, διότι λελάληκα ἐγὼ ῥήματα πονηρὰ ἐν ἀγνοίᾳ·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="77">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">τί τοίνυν ἐγὼ ὄψομαι ἡ ταλαίπωρος; οὐχὶ λελάληκα λέγουσα· Ἰωσὴφ ἔρχεται ὁ υἱὸς τοῦ ποιμένος ἐκ γῆς Χαναάν; καὶ νῦν ἰδοὺ ὁ ἥλιος ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἥκει πρὸς ἡμᾶς ἐν τῷ ἅρματι αὐτοῦ καὶ εἰσῆλθεν εἰς τὴν οἰκίαν ἡμῶν σήμερον·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="78">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ἐγὼ δὲ ἄφρων καὶ θρασεῖα ἥτις ἐξουδένωσα αὐτὸν καὶ ἐλάλησα ῥήματα πονηρὰ περὶ αὐτοῦ καὶ οὐκ ᾔδειν ὅτι Ἰωσὴφ υἱὸς θεοῦ ἐστι·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="79">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">τίς γὰρ ἀνθρώπων γεννήσει ποτὲ τοιοῦτον κάλλος καὶ ποία κοιλία τέξεται τοιοῦτον φῶς; ταλαίπωρος ἐγὼ καὶ ἄφρων, ὅτι λελάληκα τῷ πατρί μου ῥήματα πονηρά.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="80">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ νῦν δότω με ὁ πατήρ μου τῷ Ἰωσὴφ εἰς παιδίσκην καὶ εἰς δούλην καὶ  δουλεύσω αὐτῷ εἰς τὸν αἰῶνα χρόνον. </reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="7">
			<div number="81">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἰσῆλθεν Ἰωσὴφ εἰς τὴν οἰκίαν Πεντεφρῆ καὶ ἐκάθισεν ἐπὶ θρόνου καὶ ἐνίψατο τοὺς πόδας αὐτοῦ καὶ παρέθηκεν αὐτῷ τράπεζαν κατ’ ἰδίαν, διότι ου᾿ συνήσθιε μετὰ τῶν Αἰγυπτίων, ὅτι βδέλυγμα ἦν αὐτῷ τοῦτο.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="82">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἰωσὴφ τῷ Πεντεφρῆ καὶ πάσῃ τῇ συγγενείᾳ αὐτοῦ λέγων· τίς ἐστι ἡ γυνὴ ἐκείνη ἡ ἑστῶσα ἐν τῷ σωλαρίῳ πρὸς τὴν θυρίδα; ἀπελθάτω δὴ ἀπὸ τῆς οἰκίας ταύτης.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="83">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Διότι ἐφοβεῖτο Ἰωσὴφ μήποτε ἐνοχλήσῃ αὐτῷ καὶ αὕτη, ἠνόχλουν γὰρ αὐτῷ πᾶσαι αἱ γυναῖκες καὶ αἱ θυγατέρες τῶν μεγιστάνων καὶ τῶν σατραπῶν πάσης [γῆς] Αἰγύπτου τοῦ κοιμηθῆναι μετ’ αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="84">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ πολλαὶ γυναῖκες καὶ θυγατέρες τῶν Αἰγυπτίων, [ὅσαι ἐθεώρουν τὸν Ἰωσήφ], κακῶς ἔπασχον ἐπὶ τῷ κάλλει αὐτοῦ· καὶ τοὺς πρέσβεις αὐτῶν ἀπέστειλον πρὸς αὐτὸν μετὰ χρυσίου καὶ ἀργυρίου καὶ δώρων πολυτίμων.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="85">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀντέπεμπεν αὐτὰ ὁ Ἰωσὴφ μετὰ ἀπειλῆς καὶ ὕβρεως λέγων· οὐχ ἁμαρτήσω ἐνώπιον τοῦ θεοῦ Ἰσραήλ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="86">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ τὸ πρόσωπον Ἰακὼβ [τοῦ πατρὸς αὐτοῦ] πρὸ ὀφθαλμῶν εἶχεν [πάντοτε] ὁ  Ἰωσὴφ καὶ ἐμέμνητο τῶν ἐντολῶν τοῦ πατρὸς αὐτοῦ, διότι ἔλεγεν Ἰακὼβ τῷ Ἰωσὴφ καὶ τοῖς ἀδελφοῖς αὐτοῦ· φυλάξατε τέκνα ἑαυτοὺς ἰσχυρῶς ἀπὸ γυναικὸς ἀλλοτρίας τοῦ μὴ κοινωνῆσαι αὐτῇ, ἀπώλεια γάρ ἐστι καὶ διαφθορά.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="87">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Διὰ τοῦτο εἶπεν Ἰωσήφ· ἀπελθάτω ἡ γυνὴ ἐκείνη ἐκ τῆς οἰκίας ταύτης.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="88">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτῷ Πεντεφρῆς· κύριε, ἐκείνη ἣν ἑώρακας ἐν τῷ ὑπερῴῳ οὐκ ἔστιν ἀλλοτρία, ἀλλὰ θυγάτηρ ἡμῶν ἐστι, παρθένος μισοῦσα πάντα ἄνδρα, καὶ ἀνὴρ ἄλλος οὐχ ἑώρακεν αὐτήν ποτε εἰ μὴ σὺ [μόνος] σήμερον·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="89">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">καὶ ει᾿ βούλει, ἐλεύσεται καὶ προσαγορεύσει σοι, διότι ἡ θυγάτηρ ἡμῶν ἀδελφή  σού ἐστι.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="90">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Καὶ ἐχάρη Ἰωσὴφ χαρὰν μεγάλην, διότι εἶπε Πεντεφρῆς· παρθένος ἐστὶ μισοῦσα πάντα ἄνδρα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="91">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἰωσὴφ τῷ Πεντεφρῇ καὶ τῇ γυναικὶ αὐτοῦ λέγων· εἰ θυγάτηρ ὑμῶν ἐστι, ἐλθάτω δή, ὅτι ἀδελφή μού ἐστι καὶ ἀγαπῶ αὐτὴν ἀπὸ τῆς σήμερον ὡς  ἀδελφήν μου.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="8">
			<div number="92">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέβη ἡ μήτηρ τῆς Ἀσενὲθ εἰς τὸ ὑπερῷον καὶ ἤγαγεν τὴν Ἀσενὲθ πρὸς τὸν Ἰωσὴφ καὶ εἶπε Πεντεφρῆς τῇ θυγατρὶ αὐτοῦ Ἀσενέθ· ἄσπασαι τὸν ἀδελφόν σου, διότι καὶ αὐτὸς παρθένος ἐστὶ ὡς καὶ σὺ σήμερον καὶ μισεῖ πᾶσαν γυναῖκα ἀλλοτρίαν ὡς καὶ σὺ πάντα ἄνδρα ἀλλότριον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="93">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἀσενὲθ τῷ Ἰωσήφ· χαίροις, κύριε, εὐλογημένε τῷ θεῷ τῷ ὑψίστῳ. Καὶ εἶπε πρὸς αὐτὴν Ἰωσήφ· εὐλογήσῃ σε ὁ θεὸς ὁ ζωοποιήσας τὰ πάντα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="94">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε Πεντεφρῆς τῇ Ἀσενέθ· πρόσελθε καὶ φίλησον τὸν ἀδελφόν σου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="95">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς προσῆλθε φιλῆσαι τὸν Ἰωσήφ, ἐξέτεινεν Ἰωσὴφ τὴν χεῖρα αὐτοῦ τὴν δεξιὰν καὶ ἔθηκε πρὸς τὸ στῆθος αὐτῆς καὶ εἶπεν·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="96">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">οὐκ ἔστι προσῆκον ἀνδρὶ θεοσεβεῖ, ὃς εὐλογεῖ τῷ στόματι αὐτοῦ τὸν θεὸν τὸν ζῶντα καὶ ἐσθίει ἄρτον εὐλογημένον [ζωῆς καὶ πίνει ποτήριον εὐλογημένον ἀθανασίας καὶ χρίεται χρίσματι εὐλογημένῳ] ἀφθαρσίας, φιλῆσαι γυναῖκα ἀλλοτρίαν, ἥτις εὐλογεῖ τῷ στόματι αὐτῆς εἴδωλα νεκρὰ καὶ κωφὰ καὶ ἐσθίει ἐκ τῆς τραπέζης αὐτῶν ἄρτον ἀγχόνης καὶ πίνει ἐκ τῆς σπονδῆς αὐτῶν ποτήριον ἐνέδρας καὶ χρίεται χρίσματι ἀπωλείας·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="97">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ἀλλ’ ἀνὴρ θεοσεβὴς φιλήσει τὴν μητέρα αὐτοῦ καὶ τὴν ἀδελφὴν τὴν ἐκ τῆς φυλῆς αὐτοῦ καὶ τῆς συγγενείας αὐτοῦ καὶ τὴν γυναῖκα τὴν σύγκοιτον αὐτοῦ,  αἵτινες εὐλογοῦσι τῷ στόματι αὐτῶν θεὸν ζῶντα·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="98">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ὁμοίως καὶ γυναικὶ θεοσεβεῖ οὐκ ἔστι προσῆκον φιλῆσαι ἄνδρα ἀλλότριον, διότι βδέλυγμά ἐστι τοῦτο ἐνώπιον τοῦ θεοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="99">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἤκουσεν Ἀσενὲθ τὰ ῥήματα Ἰωσήφ, ἐλυπήθη σφόδρα καὶ ἀνεστέναξε καὶ ἦν ἀτενίζουσα τῷ Ἰωσὴφ καὶ ἐπλήσθησαν δακρύων οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="100">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶδεν αὐτὴν Ἰωσὴφ καὶ ἠλέησεν αὐτὴν σφόδρα, ὅτι ἦν Ἰωσὴφ πρᾶος καὶ ἐλεήμων καὶ φοβούμενος τὸν κύριον. Καὶ ἐπῆρε τὴν χεῖρα αὐτοῦ τὴν δεξιὰν  ἐπάνω τῆς κεφαλῆς αὐτῆς καὶ εἶπε·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="101">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">            Κύριε ὁ θεὸς τοῦ πατρός μου Ἰσραήλ,                 ὁ ὕψιστος, ὁ δυνατός,                ὁ ζωοποιήσας τὰ πάντα                 καὶ καλέσας ἀπὸ τοῦ σκότους εἰς τὸ φῶς                 [καὶ ἀπὸ τῆς πλάνης εἰς τὴν ἀλήθειαν]                 καὶ ἀπὸ θανάτου εἰς τὴν ζωήν,                 σὺ αὐτὸς κύριε ζωοποίησον                 καὶ εὐλόγησον τὴν παρθένον ταύτην.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="102">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">            Καὶ ἀνακαίνισον τῷ πνεύματί σου                 [καὶ ἀνάπλασον αὐτὴν τῇ χειρί σου [τῇ κρυφαίᾳ]                 καὶ ἀναζωοποίησον τῇ ζωῇ σου                 καὶ φαγέτω ἄρτον ζωῆς σου]                 καὶ πιέτω ποτήριον εὐλογίας σου,                 ἣν ἐξελέξω πρὶν γεννηθῆναι,                 καὶ εἰσελθάτω εἰς τὴν κατάπαυσίν σου,                 ἣν ἑτοίμασας τοῖς ἐκλεκτοῖς σου.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="9">
			<div number="103">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐχάρη Ἀσενὲθ ἐπὶ τῇ εὐλογίᾳ τοῦ Ἰωσὴφ χαρὰν μεγάλην σφόδρα καὶ ἔσπευσε καὶ ἀνῆλθεν εἰς τὸ ὑπερῷον αὐτῆς καὶ πέπτωκεν ἐπὶ τῆς κλίνης αὐτῆς ἀσθενοῦσα, διότι ἦν αὐτῇ χαρὰ καὶ λύπη καὶ φόβος πολὺς καὶ ἱδρὼς συνεχὴς περιεχύθη αὐτήν, ὡς ἤκουσε τὰ ῥήματα ταῦτα παρὰ Ἰωσήφ, ὃς ἐλάλησεν αὐτῇ ἐν τῷ ὀνόματι τοῦ θεοῦ τοῦ ὑψίστου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="104">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔκλαυσε κλαυθμῷ μεγάλῳ καὶ πικρῷ καὶ μετενόει ἀπὸ τῶν θεῶν αὐτῆς, ὧν ἐσέβετο, καὶ περιέμενε τοῦ γενέσθαι ἑσπέραν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="105">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔφαγεν Ἰωσὴφ καὶ ἔπιεν καὶ εἶπε τοῖς παισὶν αὐτοῦ· ζεύξατε τοὺς ἵππους τῷ ἅρματι, ἔλεγε γὰρ ἀπελεύσομαι καὶ κυκλώσω πᾶσαν τὴν πόλιν καὶ τὴν γῆν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="106">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε Πεντεφρῆς πρὸς Ἰωσήφ· αὐλισθήτω δὴ ὁ κύριός μου σήμερον καὶ τῷ πρωῒ ἀπελεύσῃ τὴν ὁδόν σου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="107">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἰωσήφ· οὐχί, ἀλλ’ ἀπελεύσομαι σήμερον, διότι ἐστὶν ἡ ἡμέρα ἐν ᾗ ἤρξατο ὁ θεὸς ποιῆσαι τὰ ἔργα αὐτοῦ, καὶ τῇ ἡμέρᾳ τῇ ὀγδόῃ ἐπαναστρέφω κἀγὼ πάλιν πρὸς ὑμᾶς καὶ αὐλισθήσομαι ἐνθάδε.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="10">
			<div number="108">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Τότε Πεντεφρῆς καὶ ἡ συγγένεια αὐτοῦ ἀπῆλθον εἰς τὸν κλῆρον αὐτῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="109">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ κατελείφθη Ἀσενὲθ μόνη μετὰ τῶν παρθένων καὶ ἐρᾳθύμει καὶ ἔκλαιεν ἕως οὗ ἔδυ ὁ ἥλιος· καὶ ἄρτον οὐκ ἔφαγεν καὶ ὕδωρ οὐκ ἔπιεν, ἀλλὰ πάντων ὑπνούντων αὕτη μόνη ἐγρηγόρει.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="110">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἤνοιξε καὶ κατῆλθε παρὰ τὸν πυλῶνα καὶ εὗρε τὴν θυρωρὸν καθεύδουσαν μετὰ τῶν τέκνων αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="111">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔσπευσεν Ἀσενὲθ καὶ καθεῖλεν ἐκ τῆς θύρας τὴν δέρριν τοῦ καταπετάσματος καὶ ἔπλησεν αὐτὴν τέφρας καὶ ἀνήνεγκεν εἰς τὸ ὑπερῷον καὶ ἀπέθετο αὐτὴν εἰς τὸ ἔδαφος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="112">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔκλεισε τὴν θύραν ἀσφαλῶς καὶ τὸν μοχλὸν τὸν σιδηροῦν ἐπέθηκεν αὐτῇ ἐκ πλαγίων καὶ ἐστέναξε στεναγμῷ μεγάλῳ καὶ κλαυθμῷ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="113">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἤκουσεν ἡ παρθένος ἣν ἠγάπα Ἀσενὲθ παρὰ πάσας τὰς παρθένους τὸν στεναγμὸν τῆς κυρίας αὐτῆς [καὶ ἤγειρε τὰς λοιπὰς παρθένους] καὶ ἦλθε καὶ εὗρε τὴν θύραν κεκλεισμένην.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="114">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἠκροάσατο τοῦ στεναγμοῦ καὶ τοῦ κλαυθμοῦ τῆς Ἀσενὲθ καὶ εἶπεν· ἵνα τί σὺ σκυθρωπάζεις, δέσποινά μου; καὶ τί ἐστι τὸ ἐνοχλοῦν σοι; ἄνοιξον ἡμῖν καὶ ὀψόμεθά σε.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="115">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐταῖς Ἀσενὲθ ἔσωθεν κεκλεισμένη· τῆς κεφαλῆς μού ἐστι πόνος πολὺς καὶ ἡσυχάζω ἐν τῇ κλίνῃ μου καὶ ἀνοῖξαι νῦν οὐκ ἰσχύω ὑμῖν, διότι ἠσθένηκα ἀπὸ πάντων τῶν μελῶν μου, ἀλλὰ πορεύθητε ἑκάστη ὑμῶν εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="116">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέστη Ἀσενὲθ καὶ ἤνοιξε τὴν θύραν ἡσύχως καὶ ἀπῆλθεν εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς τὸν δεύτερον, ὅπου ἦσαν αἱ θῆκαι τοῦ κόσμου αὐτῆς, καὶ ἤνοιξε τὸ κιβώτιον αὐτῆς καὶ ἐξήνεγκε χιτῶνα μελανὸν [καὶ ζοφώδη].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="117">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ οὗτος ἦν ὁ χιτὼν τοῦ πένθους αὐτῆς ὃν ἐνεδύσατο [καὶ ἐπένθησεν] ὅτε ἀπέθανεν ὁ ἀδελφὸς αὐτῆς ὁ πρωτότοκος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="118">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξεδύσατο Ἀσενὲθ τὴν στολὴν αὐτῆς τὴν βασιλικὴν καὶ ἐνεδύσατο τὴν μέλαιναν καὶ ἔλυσε τὴν ζώνην αὐτῆς τὴν χρυσῆν καὶ περιεζώσατο σχοινίον καὶ ἀπέθετο τὴν τιάραν ἐκ τῆς κεφαλῆς αὐτῆς καὶ τὸ διάδημα καὶ τὰ ψέλια ἐκ τῶν χειρῶν αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="119">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔλαβε πᾶσαν τὴν στολὴν αὐτῆς τὴν ἐκλεκτὴν καὶ ἔρριψεν αὐτὴν διὰ τῆς θυρίδος τοῖς πένησι.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="120">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔλαβε πάντας τοὺς θεοὺς αὐτῆς τοὺς χρυσοῦς καὶ ἀργυροῦς, ὧν οὐκ ἦν ἀριθμός, καὶ συνέτριψεν αὐτοὺς εἰς λεπτὰ καὶ ἔρριψεν αὐτοὺς τοῖς πτωχοῖς καὶ τοῖς δεομένοις.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="121">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔλαβεν Ἀσενὲθ τὸ δεῖπνον αὐτῆς τὸ βασιλικὸν καὶ σιτιστὰ καὶ τοὺς ἰχθύας καὶ τὰ κρέα καὶ πάσας τὰς θυσίας τῶν θεῶν αὐτῆς καὶ τὰ σκεύη τοῦ οἴνου τῆς σπονδῆς αὐτῶν καὶ ἔρριψεν πάντα διὰ τῆς θυρίδος τοῖς κυσὶ βοράν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="122">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ μετὰ ταῦτα ἔλαβε [τὴν τέφραν καὶ κατέχεεν αὐτὴν ἐπὶ τὸ ἔδαφος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="123">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔλαβε] σάκκον καὶ περιεζώσατο τὴν ὀσφὺν αὐτῆς καὶ ἀπεβάλετο τὸ ἐμπλόκιον τῆς κεφαλῆς αὐτῆς καὶ κατεπάσατο τέφραν [καὶ ἔπεσεν ἐπάνω τῆς τέφρας].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="124">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐπάτασσε τὸ στῆθος αὐτῆς πυκνῶς ταῖς δυσὶ χερσὶ (καὶ ἔπεσεν ἐπάνω τῆς τέφρας) καὶ ἔκλαιε πικρῶς πᾶσαν τὴν νύκταν μετὰ στεναγμοῦ ἕως πρωΐ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="125">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ [ἀνέστη Ἀσενὲθ τῷ πρωῒ καὶ εἶδε καὶ] ἰδοὺ ἦν ἡ τέφρα ὑποκάτω αὐτῆς ὡς πηλὸς ἐκ τῶν δακρύων αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="126">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔπεσε πάλιν Ἀσενὲθ ἐπὶ πρόσωπον ἐπὶ τὴν τέφραν ἕως οὗ ἔδυ ὁ ἥλιος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="127">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ οὕτως ἐποίησεν Ἀσενὲθ τὰς ἑπτὰ ἡμέρας μηδὲ ὅλως γευσαμένη τινός.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="11">
			<div number="128">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐγένετο τῇ ὀγδόῃ ἡμέρᾳ καὶ ἀνένευσεν [Ἀσενὲθ] ἐκ τοῦ ἐδάφους οὗ ἦν ἐπικειμένη, διότι ἦν παραλελυμένη τοῖς μέλεσιν ἐκ τῆς πολλῆς ταπεινώσεως. </reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="129">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">λογιζόμενος ἁμαρτίαν ἀνθρώπου ταπεινοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="130">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ἐξομολογήσομαι αὐτῷ πάσας τὰς ἁμαρτίας</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="12">
			<div number="131">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξεπέτασε τὰς χεῖρας αὐτῆς πρὸς ἀνατολὰς καὶ [ἐπέβλεψε] τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτῆς [εἰς τὸν οὐρανὸν] καὶ εἶπε·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="132">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Κύριε ὁ θεὸς [τῶν αἰώνων],     ὁ δοὺς πᾶσι πνοὴν ζωῆς,     ὁ ἐξενέγκας τὰ ἀόρατα εἰς τὸ φῶς,     ὁ ποιήσας τὰ πάντα καὶ φανερώσας τὰ ἀφανῆ,</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="133">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> ὁ ὑψώσας τὸν οὐρανὸν καὶ θεμελιώσας τὴν γῆν [ἐπὶ τῶν ὑδάτων],     ὁ πήξας τοὺς λίθους τοὺς μεγάλους ἐπὶ τῆς ἀβύσσου τοῦ ὕδατος,        οἵτινες ου᾿ βυθισθήσονται,     ἀλλ’ εἰσὶν ἕως τέλους ποιοῦντες τὸ θέλημά σου,</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="134">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> κύριε, ὁ θεός μου, πρὸς σὲ κεκράξομαι,     πρόσσχες τὴν δέησίν μου,     καὶ σοὶ ἐξομολογήσομαι τὰς ἁμαρτίας μου     καὶ πρὸς σὲ ἀποκαλύψω τὰς ἀνομίας μου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="135">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Ἣμαρτον, κύριε, ἥμαρτον,     ἠνόμησα καὶ ἠσέβησα καὶ ἐλάλησα πονηρὰ ἐνώπιόν σου·     μεμίανται, κύριε, τὸ στόμα μου ἀπὸ τῶν θυσιῶν τῶν εἰδώλων     καὶ ἐκ τῆς τραπέζης τῶν θεῶν τῶν Αἰγυπτίων.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="136">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Ἣμαρτον, κύριε, ἐνώπιόν σου, ἥμαρτον καὶ ἠσέβησα     σεβασθεῖσα εἴδωλα νεκρὰ καὶ κωφά,    καὶ οὐκ εἰμὶ ἀξία ἀνοῖξαι τὸ στόμα μου πρὸς σέ, ἐγὼ ἡ ἀθλία.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="137">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Ἣμαρτον, κύριε, ἐνώπιόν σου,     ἐγώ, ἡ θυγάτηρ Πεντεφρῆ τοῦ ἱερέως,     ἡ σοβαρὰ καὶ ὑπερήφανος,     σοὶ προσφέρω, κύριε, τὴν δέησίν μου     καὶ πρὸς σὲ κεκράξομαι,     ῥῦσαί με ἀπὸ τῶν διωκόντων με,     διότι ἐγὼ πρὸς σὲ κατέφυγον     ὡς παιδίον ἐπὶ τὸν πατέρα αὐτοῦ καὶ τὴν μητέρα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="138">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Καὶ σύ, κύριε, ἔκτεινον τὰς χεῖράς σου ἐπ’ ἐμὲ     ὡς πατὴρ φιλότεκνος [καὶ φιλόστοργος]     καὶ ἅρπασόν με ἐκ χειρὸς τοῦ ἐχθροῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="139">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans "> Ἰδοὺ γὰρ ὁ λέων ὁ ἄγριος ὁ παλαιὸς καταδιώκει με     καὶ τὰ τέκνα αὐτοῦ εἰσιν οἱ θεοὶ τῶν Αἰγυπτίων,     οὓς ἐγὼ ἔρριψα ἀπ’ ἐμοῦ καὶ ἀπώλεσα αὐτούς,    καὶ ὁ πατὴρ αὐτῶν ὁ διάβολος καταπιεῖν με πειρᾶται.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="140">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἀλλὰ σύ, κύριε, ῥῦσαί με ἐκ τῶν χειρῶν αὐτοῦ     καὶ ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ ἐξελοῦ με,     μήποτε ἁρπάζῃ με ὡς λύκος καὶ σπαράξῃ με     καὶ ἐμβάλῃ με εἰς τὴν ἄβυσσον τοῦ πυρὸς     καὶ εἰς τὴν καταιγίδα τῆς θαλάσσης     καὶ μή με καταπιέτω τὸ κῆτος τὸ μέγα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="141">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Σῶσόν με, κύριε, τὴν ἔρημον,     διότι ὁ πατήρ μου καὶ ἡ μήτηρ μου ἠρνήσαντό με,     διότι ἐγὼ ἀπώλεσα καὶ συνέτριψα τοὺς θεοὺς αὐτῶν,     καὶ νῦν ὀρφανὴ καὶ ἔρημός εἰμι,     καὶ οὐκ ἔστι μοι ἄλλη ἐλπὶς εἰ μὴ ἐπὶ σοί, κύριε,     ὅτι σὺ εἶ ὁ πατὴρ τῶν ὀρφανῶν     καὶ τῶν διωκομένων ὑπερασπιστὴς     καὶ τῶν θλιβομένων βοηθός.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="142">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδοὺ γὰρ πάντα τὰ χρήματα τοῦ πατρός μου Πεντεφρῆ     πρόσκαιρά εἰσι καὶ ἀφανῆ,     τὰ δὲ δώματα τῆς κληρονομίας σου, κύριε,     ἄφθαρτά εἰσι καὶ αἰώνια.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="13">
			<div number="143">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἐπίσκεψαι τὴν ὀρφανίαν μου, κύριε, ὅτι πρὸς σὲ κατέφυγα, [κύριε.]</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="144">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδοὺ ἀπεθέμην μου τὴν βασιλικὴν στολὴν τὴν χρυσοϋφῆ καὶ ἐνδέδυμαι χιτῶνα μέλανον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="145">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδοὺ ἔλυσα τὴν ζώνην μου τὴν χρυσῆν καὶ περιεζωσάμην σχοινίον καὶ σάκκον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="146">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδοὺ τὸ διάδημα τῆς κεφαλῆς μου ἀπέρριψα καὶ καταπέπασμαι τέφραν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="147">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδοὺ τὸ ἔδαφος τοῦ θαλάμου μου κατεστρωμένον λίθοις ποικίλοις καὶ πορφυροῖς καὶ καταρεραντισμένον μύροις νῦν δὲ ἐρραντισμένον ἀπὸ τῶν δακρύων μου καὶ χοῦν κατεσποδωμένον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="148">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδού, κύριέ μου, ἐκ τῆς τέφρας καὶ τῶν δακρύων μου πηλός ἐστι πολὺς ἐν τῷ θαλάμῳ μου ὡς ἐν ὁδῷ [πλατείᾳ].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="149">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδού, κύριε, τὸ δεῖπνόν μου τὸ βασιλικὸν καὶ τὰ σιτιστὰ δέδωκα τοῖς κυσί.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="150">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἰδοὺ ἐγὼ ἑπτὰ ἡμέρας [καὶ ἑπτὰ νύκτας] οὔτε ἄρτον ἔφαγον οὔτε ὕδωρ  ἔπιον καί ἐστι τὸ στόμα μου ξηρὸν ὡς τύμπανον καὶ ἡ γλῶσσά μου ὡς κέρας καὶ τὰ χείλη μου ὡς ὄστρακον, τό τε πρόσωπόν μου συμπέπτωκεν καὶ οἱ ὀφθαλμοί μου ἐξέλιπον ἐκ τῆς φλεγμονῆς τῶν δακρύων μου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="151">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἀλλά, κύριε, σύγγνωθί μοι, ὅτι ἥμαρτόν σοι ἐν ἀγνοίᾳ καὶ λελάληκα βλάσφημα εἰς τὸν κύριόν μου Ἰωσήφ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="152">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ οὐκ ᾔδειν ἐγὼ ἡ ἀθλία ὅτι υἱὸς σοῦ ἐστι, κύριε, διότι εἶπόν μοι οἱ ἄνθρωποι ὅτι Ἰωσὴφ τοῦ ποιμένος ὁ υἱός ἐστι ἐκ γῆς Χαναάν, καὶ πεπίστευκα αὐτοῖς καὶ πεπλάνημαι καὶ ἐξουθένηκα τὸν ἐκλεκτόν σου Ἰωσὴφ καὶ λελάληκα περὶ αὐτοῦ πονηρά, μὴ εἰδυῖα ὅτι υἱὸς σοῦ ἐστι.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="153">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Τίς γὰρ τῶν ἀνθρώπων ἔτεκεν τοιοῦτον κάλλος καὶ τίς ἄλλος ὑπάρχει σοφὸς  καὶ δυνατὸς ὡς Ἰωσήφ; ἀλλά, κύριέ μου, σοὶ παρατίθημι αὐτόν, ὅτι ἐγὼ ἀγαπῶ αὐτὸν ὑπὲρ τὴν ψυχήν μου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="154">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Διατήρησον αὐτὸν ἐν τῇ σοφίᾳ τῆς χάριτός σου καὶ παράθου με αὐτῷ εἰς παιδίσκην, ἵνα ἐγὼ νίψω τοὺς πόδας αὐτοῦ καὶ διακονήσω αὐτῷ καὶ δουλεύσω αὐτῷ εἰς τοὺς χρόνους ἅπαντας τῆς ζωῆς μου.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="14">
			<div number="155">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἐπαύσατο Ἀσενὲθ ἐξομολογουμένη τῷ κυρίῳ ἰδοὺ ἀνέτειλεν ὁ ἑωσφόρος ἀστὴρ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ κατὰ ἀνατολάς, καὶ εἶδεν αὐτὸν Ἀσενὲθ καὶ ἐχάρη καὶ εἶπεν·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="156">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">ἄρα ἐπήκουσέ μου κύριος ὁ θεός, διότι ὁ ἀστὴρ οὗτος ἄγγελος καὶ κήρυξ ἐστὶ φωτὸς τῆς μεγάλης ἡμέρας.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="157">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἰδοὺ πλησίον τοῦ ἑωσφόρου ἐσχίσθη ὁ οὐρανὸς καὶ ἐφάνη φῶς ἀνεκλάλητον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="158">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔπεσεν Ἀσενὲθ ἐπὶ πρόσωπον ἐπὶ τὴν τέφραν καὶ ἦλθε πρὸς αὐτὴν ἄνθρωπος ἐκ τοῦ οὐρανοῦ. Καὶ ἔστη ὑπὲρ κεφαλῆς αὐτῆς καὶ ἐκάλεσεν αὐτήν· [Ἀσενέθ].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="159">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε· τίς ὁ καλέσας με, διότι ἡ θύρα τοῦ θαλάμου μου κέκλεισται καὶ ὁ πύργος ἐστὶν ὑψηλός; καὶ πῶς εἰσελήλυθεν εἰς τὸν ἐμὸν θάλαμον;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="160">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκάλεσεν αὐτὴν ὁ ἄνθρωπος ἐκ δευτέρου [καὶ εἶπεν]. Ἀσενέθ, [Ἀσενέθ]. Καὶ εἶπεν· ἰδοὺ ἐγώ, κύριε, ἀνάγγειλόν μοι τίς εἶ σύ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="161">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν ὁ ἄνθρωπος· ἐγώ εἰμι στρατιάρχης τοῦ οἴκου κυρίου καὶ ἀρχιστράτηγος πάσης τῆς στρατιᾶς τοῦ ὑψίστου· ἀνάστηθι ἐπὶ τοὺς πόδας σου καὶ λαλήσω πρὸς σέ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="162">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦρε τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτῆς καὶ εἶδε, καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ ὅμοιος κατὰ πάντα τῷ Ἰωσὴφ τῇ στολῇ καὶ τῷ στεφάνῳ καὶ τῇ ῥάβδῳ τῇ βασιλικῇ,</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="163">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">πλὴν τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἦν ὡς ἀστραπὴ καὶ οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτοῦ ὡς φέγγος ἡλίου καὶ αἱ τρίχες τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ ὡς φλὸξ πυρὸς καὶ αἱ χεῖρες καὶ οἱ πόδες αὐτοῦ ὥσπερ σίδηρος ἐκ πυρός.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="164">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶδεν Ἀσενὲθ καὶ ἔπεσεν ἐπὶ πρόσωπον ἐπὶ τοὺς πόδας αὐτοῦ ἐν φόβῳ  [μεγάλῳ καὶ τρόμῳ].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="165">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτῇ ὁ ἄνθρωπος· θάρσει, Ἀσενέθ, καὶ μὴ φοβοῦ, ἀλλὰ ἀνάστηθι ἐπὶ τοὺς πόδας σου καὶ λαλήσω πρὸς σέ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="166">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέστη Ἀσενέθ, καὶ εἶπεν αὐτῇ ὁ ἄνθρωπος· ἀπόθου τὸν χιτῶνα ὅνπερ ἐνδέδυσαι, τὸν μελανὸν, καὶ τὸν σάκκον [ἀπὸ τῆς ὀσφύος σου] καὶ τὴν τέφραν ἀποτίναξον ἀπὸ τῆς κεφαλῆς σου καὶ νίψαι τὸ πρόσωπόν σου ὕδατι ζῶντι</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="167">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">καὶ ἔνδυσαι στολὴν καινὴν ἄθικτον καὶ ζῶσαι τὴν ὀσφύν σου τὴν ζώνην σου τὴν λαμπρὰν τὴν διπλῆν τῆς παρθενίας σου,</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="168">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">καὶ πάλιν ἐλθὲ πρός με καὶ λαλήσω σοι τὰ ῥήματα τὰ πρὸς σὲ ἀποσταλέντα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="169">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἰσῆλθεν Ἀσενὲθ εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς ὅπου ἦσαν αἱ θῆκαι τοῦ κόσμου  αὐτῆς καὶ ἀνέῳξε τὸ κιβώτιον αὐτῆς καὶ ἔλαβε στολὴν καινὴν ἐπίσημον καὶ ἐξεδύσατο τὴν στολὴν τὴν μέλαιναν καὶ ἐνεδύσατο καινὴν καὶ λαμπράν,</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="170">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">καὶ ἀπεζώσατο τὸ σχοινίον καὶ τὸν σάκκον ἐκ τῆς ὀσφύος αὐτῆς καὶ ἐζώσατο διπλῆν ζώνην λαμπρὰν τῆς παρθενίας αὐτῆς, μίαν ζώνην περὶ τὴν ὀσφὺν αὐτῆς, καὶ μίαν ἐπὶ τὸ στῆθος,</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="171">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">καὶ ἀπεσείσατο τὴν τέφραν ἐκ τῆς κεφαλῆς αὐτῆς καὶ ἐνίψατο τὸ πρόσωπον αὐτῆς ὕδατι καθαρῷ καὶ ἐκάλυψε τὴν κεφαλὴν αὐτῆς θερίστρῳ καλῷ καὶ ἐπισήμῳ.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="15">
			<div number="172">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθε πρὸς τὸν ἄνθρωπον καὶ ἰδὼν αὐτὴν ὁ ἄνθρωπος λέγει αὐτῇ· ἆρον δὴ τὸ θέριστρον ἀπὸ τῆς κεφαλῆς σου, διότι εἶ παρθένος ἁγνὴ σήμερον καὶ ἡ κεφαλή σού ἐστιν ὡς ἀνδρὸς νεανίσκου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="173">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦρεν αὐτὸ ἐκ τῆς κεφαλῆς αὐτῆς. Καὶ εἶπεν αὐτῇ ὁ ἄνθρωπος· θάρσει, Ἀσενέθ, ἰδοὺ γὰρ ἤκουσε κύριος τῶν ῥημάτων τῆς ἐξομολογήσεώς σου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="174">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Θάρσει, Ἀσενέθ, ἰδοὺ ἐγράφη τὸ ὄνομά σου ἐν βίβλῳ ζωῆς καὶ οὐκ ἐξαλειφθήσεται εἰς τὸν αἰῶνα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="175">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδοὺ ἀπὸ τῆς σήμερον ἀνακαινισθήσῃ καὶ [ἀναπλασθήσῃ καὶ] ἀναζωοποιηθήσῃ καὶ φάγῃ ἄρτον ζωῆς καὶ πίεσαι ποτήριον ἀθανασίας [καὶ χρισθήσῃ χρίσματι τῆς ἀφθαρσίας].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="176">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Θάρσει, Ἀσενέθ, ἰδοὺ δέδωκέν σε κύριος τῷ Ἰωσὴφ εἰς νύμφην καὶ αὐτὸς ἔσται σου νυμφίος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="177">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ οὐκέτι κληθήσει Ἀσενέθ, ἀλλ’ ἔσται τὸ ὄνομά σου πόλις καταφυγῆς, διότι ἐν σοὶ καταφεύξονται ἔθνη πολλὰ καὶ ὑπὸ τὰς πτέρυγάς σου σκεπασθήσονται λαοὶ πολλοί, καὶ ἐν τῷ τείχει σου φυλαχθήσονται οἱ προσκείμενοι τῷ θεῷ διὰ μετανοίας.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="178">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Διότι ἡ μετάνοιά ἐστι θυγάτηρ τοῦ ὑψίστου καὶ αὕτη παρακαλεῖ τὸν ὕψιστον ὑπὲρ σοῦ πᾶσαν ὥραν καὶ ὑπὲρ πάντων τῶν μετανοούντων, ἐπειδὴ πατήρ ἐστι τῆς μετανοίας καὶ αὕτη ἐστὶ μήτηρ παρθένων καὶ πᾶσαν ὥραν περὶ τῶν μετανοούντων ἐρωτᾷ αὐτόν, διότι τοῖς ἀγαπῶσιν αὐτὴν ἡτοίμασε νυμφῶνα οὐράνιον, καὶ αὕτη διακονήσει αὐτοῖς εἰς τὸν αἰῶνα χρόνον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="179">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔστιν ἡ μετάνοια καλὴ σφόδρα παρθένος καθαρὰ καὶ ἁγνὴ καὶ πρᾶος καὶ ὁ θεὸς ὁ ὕψιστος ἀγαπᾷ αὐτὴν καὶ πάντες οἱ ἄγγελοι αἰδοῦνται αὐτήν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="180">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἰδοὺ ἐγὼ ἀπέρχομαι πρὸς Ἰωσὴφ καὶ λαλήσω αὐτῷ περὶ σοῦ, καὶ ἐλεύσεται πρὸς σὲ σήμερον καὶ ὄψεταί σε καὶ χαρήσεται ἐπὶ σὲ καὶ ἔσται σου νυμφίος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="181">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Λοιπὸν ἄκουσόν μου, Ἀσενέθ, καὶ ἔνδυσαι στολὴν γάμου, τὴν στολὴν τὴν ἀρχαίαν τὴν πρώτην τὴν ἀποκειμένην ἐν τῷ θαλάμῳ σου καὶ περιβαλοῦ τὸν πάντα κόσμον τὸν ἐκλεκτόν σου καὶ κατακόσμησον σεαυτὴν ὡς νύμφην καὶ γενοῦ ἑτοίμη εἰς συνάντησιν αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="182">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδοὺ γὰρ παραγίνεται πρὸς σὲ σήμερον καὶ ὄψεταί σε καὶ χαρήσεται.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="183">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἐτέλεσεν ὁ ἄνθρωπος λαλῶν τῇ Ἀσενέθ, ἐχάρη χαρὰν μεγάλην καὶ ἔπεσεν εἰς τοὺς πόδας αὐτοῦ καὶ εἶπεν αὐτῷ·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="184">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Εὐλογητὸς κύριος ὁ θεός, ὁ ἐξαποστείλας σε τοῦ ῥύσασθαί με ἐκ τοῦ σκότους καὶ ἀναγαγεῖν με εἰς τὸ φῶς, καὶ εὐλογημένον τὸ ὄνομα αὐτοῦ εἰς τὸν αἰῶνα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="185">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Λαλήσω δή, κύριε, ει᾿ εὗρον χάριν ἐνώπιόν σου, κάθισον μικρὸν ἐπὶ τῆς κλίνης καὶ θήσω τράπεζαν καὶ ἄρτον καὶ φάγεσαι, καὶ οἴσω σοι οἶνον καλόν, οὗ ἡ πνοὴ  ἕως τοῦ οὐρανοῦ, καὶ πίεσαι καὶ ἀπελεύσῃ τὴν ὁδόν σου.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="16">
			<div number="186">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτῇ ὁ ἄνθρωπος· φέρε δή μοι καὶ κηρίον μέλιτος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="187">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἀσενέθ· ἀποστείλω, [κύριε], εἰς τὸν ἀγρὸν τῆς κληρονομίας μου καὶ οἴσω σοι κηρίον μέλιτος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="188">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτῇ ὁ ἄνθρωπος· εἴσελθε εἰς τὸν θάλαμόν σου καὶ εὑρήσεις κηρίον μέλιτος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="189">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἰσῆλθεν [Ἀσενὲθ εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς] καὶ εὗρε κηρίον μέλιτος ἐπὶ τῆς τραπέζης κείμενον, καὶ ἦν τὸ κηρίον λευκὸν ὡσεὶ χιὼν καὶ πλήρης μέλιτος καὶ ἡ πνοὴ αὐτοῦ ὀσμὴ ζωῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="190">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔλαβεν Ἀσενὲθ τὸ κηρίον καὶ ἤνεγκεν αὐτῷ καὶ εἶπεν αὐτῇ ὁ ἄνθρωπος· τί ὅτι εἶπας ὅτι οὐκ ἔστι κηρίον μέλιτος ἐν τῷ οἴκῳ μου; καὶ ἰδοὺ ἐνήνοχάς μοι  αὐτό.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="191">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἀσενέθ· οὐκ ἔσχον, κύριε, ἐν τῷ οἴκῳ μου κηρίον μέλιτος, ἀλλ’ ὡς εἶπας γέγονε· μήτιγε τοῦτο ἐκ τοῦ στόματός σου ἐξῆλθε, διότι ἡ πνοὴ αὐτοῦ ὡς πνοὴ μύρου ἐστί.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="192">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξέτεινε τὴν χεῖρα αὐτοῦ ὁ ἄνθρωπος καὶ ἐκράτησε τὴν κεφαλὴν αὐτῆς  καὶ εἶπε· μακαρία εἶ σύ, Ἀσενέθ, ὅτι ἀπεκαλύφθη σοι τὰ ἀπόρρητα τοῦ θεοῦ καὶ μακάριοι οἱ προσκείμενοι κυρίῳ τῷ θεῷ ἐν μετανοίᾳ, ὅτι ἐκ τούτου τοῦ κηρίου φάγονται,</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="193">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">διότι τὸ μέλι τοῦτο πεποιήκασιν αἱ μέλισσαι τοῦ παραδείσου τῆς τρυφῆς, καὶ οἱ ἄγγελοι τοῦ θεοῦ ἐξ αὐτοῦ ἐσθίουσι, καὶ πᾶς ὃς φάγεται ἐξ αὐτοῦ οὐκ ἀποθανεῖται εἰς τὸν αἰῶνα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="194">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξέτεινε τὴν χεῖρα αὐτοῦ ὁ ἄνθρωπος τὴν δεξιὰν καὶ ἀπέκλασεν ἐκ τοῦ κηρίου, καὶ ἔφαγε καὶ ἔδωκε τῇ χειρὶ αὐτοῦ [ἐκ τοῦ κηρίου] εἰς τὸ στόμα Ἀσενέθ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="195">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξέτεινε τὴν χεῖρα αὐτοῦ [ὁ ἄνθρωπος] καὶ ἐπέθηκεν τὸν δάκτυλον αὐτοῦ εἰς τὸ ἄκρον τοῦ κηρίου τοῦ βλέποντος κατὰ ἀνατολὰς καὶ ἡ ὁδὸς τοῦ δακτύλου αὐτοῦ ἐγένετο εἰς αἷμα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="196">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξέτεινε τὴν χεῖρα αὐτοῦ τὸ δεύτερον καὶ ἔθηκε τὸν δάκτυλον αὐτοῦ ἐπὶ τὸ ἄκρον τοῦ κηρίου τοῦ βλέποντος πρὸς βορρᾶν καὶ ἐγένετο ἡ ὁδὸς τοῦ δακτύλου ὡς αἷμα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="197">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἱστήκει Ἀσενὲθ ἐξ εὐωνύμων καὶ ἐθεώρει πάντα ὅσα ἐποίει ὁ ἄνθρωπος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="198">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέβησαν μέλισσαι ἐκ τῶν σίμβλων τοῦ κηρίου καὶ ἦσαν λευκαὶ ὡσεὶ χιὼν καὶ αἱ πτέρυγες αὐτῶν ὡς πορφύρα καὶ ὡς ὑάκινθος [καὶ ὡσεὶ νήματα χρυσοῦ] καὶ ἦσαν διαδήματα χρυσᾶ ἐπὶ τὰς κεφαλὰς αὐτῶν καὶ κέντρα ὀξέα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="199">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ συνεπλάκησαν πᾶσαι αἱ μέλισσαι τῇ Ἀσενὲθ ἀπὸ ποδῶν ἕως κεφαλῆς καὶ ἄλλαι μέλισσαι μεγάλαι ὡς βασίλισσαι ἐκράτησαν τῇ Ἀσενὲθ ἐπὶ τὰ χείλη.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="200">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">εἶπεν ὁ ἄνθρωπος ταῖς μελίσσαις· ὑπάγετε δὴ εἰς τοὺς τόπους ὑμῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="201">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀπῆλθον πᾶσαι ἀπὸ τῆς Ἀσενὲθ καὶ ἔπεσαν ἐπὶ τὴν γῆν [πᾶσαι] καὶ ἀπέθανον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="202">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν ὁ ἄνθρωπος· ἀνάστητε δὴ καὶ ἀπέλθατε εἰς τὸν τόπον ὑμῶν. Καὶ ἀνέστησαν καὶ ἀπῆλθον ἅπασαι πρὸς τὴν αὐλὴν τὴν παρακειμένην τῇ Ἀσενέθ.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="17">
			<div number="203">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν ὁ ἄνθρωπος τῇ Ἀσενέθ· ἑώρακας τὸ ῥῆμα τοῦτο; καὶ εἶπεν· ἰδοὺ ἐγώ, κύριε, ἑώρακα ταῦτα πάντα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="204">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν ὁ ἄνθρωπος· οὕτως ἔσται τὰ ῥήματα ἃ ἐλάλησα πρὸς σέ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="205">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἥψατο τοῦ κηρίου ὁ ἄνθρωπος καὶ ἀνέβη πῦρ ἀπὸ τῆς τραπέζης καὶ κατέφαγε τὸ κηρίον. Καὶ ἐξῆλθεν ἐκ τῆς καύσεως τοῦ κηρίου εὐωδία καὶ ἔπλησε τὸν θάλαμον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="206">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε πρὸς τὸν ἄνθρωπον Ἀσενέθ· εἰσί, κύριε, σὺν ἐμοὶ ἑπτὰ παρθένοι ὑπηρετοῦσαί μοι [συντεθραμμέναι μοι ἐκ νεότητός μου], τεχθεῖσαι σὺν ἐμοὶ ἐν μιᾷ νυκτί, κἀγὼ ἀγαπῶ αὐτάς, καλέσω δὴ αὐτὰς καὶ εὐλογήσεις αὐτάς, ὡς κἀμὲ εὐλογήσας.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="207">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν [ὁ ἄνθρωπος]· κάλεσον. Καὶ ἐκάλεσεν αὐτὰς Ἀσενέθ, καὶ εὐλόγησεν αὐτὰς ὁ ἄνθρωπος καὶ εἶπεν· εὐλογήσει ὑμᾶς ὁ θεὸς ὁ ὕψιστος εἰς τὸν αἰῶνα χρόνον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="208">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν ὁ ἄνθρωπος τῇ Ἀσενέθ· ἔπαρον τὴν τράπεζαν ταύτην. Καὶ ἐστράφη Ἀσενὲθ τοῦ μεταθῆναι τὴν τράπεζαν καὶ ἀπῆλθεν ἐξ ὀφθαλμῶν αὐτῆς ὁ ἄνθρωπος, καὶ εἶδεν Ἀσενὲθ ὡς ἅρμα πυρὸς ἀναλαμβανόμενον εἰς τὸν οὐρανὸν κατὰ ἀνατολάς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="209">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἀσενέθ· ἵλεως ἔσῃ, κύριε, τῇ δούλῃ σου, διότι ἐγὼ ἐλάλησα πονηρὰ ἐν ἀγνοίᾳ ἐνώπιόν σου.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="18">
			<div number="210">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ τούτων γινομένων, ἰδοὺ ἦλθε νεανίσκος ἐκ τῆς θεραπείας Ἰωσὴφ λέγων· ἰδοὺ Ἰωσὴφ ὁ δυνατὸς τοῦ θεοῦ ἔρχεται σήμερον πρὸς ὑμᾶς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="211">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκάλεσεν Ἀσενὲθ τὸν ἐπάνω τῆς οἰκίας αὐτῆς καὶ εἶπεν· ἑτοίμασόν μοι δεῖπνον καλόν, ὅτι Ἰωσὴφ ὁ δυνατὸς τοῦ θεοῦ ἔρχεται πρὸς ἡμᾶς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="212">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἰσῆλθεν Ἀσενὲθ εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς καὶ ἤνοιξεν τὸ κιβώτιον αὐτῆς καὶ ἐξήνεγκε τὴν στολὴν αὐτῆς τὴν πρώτην ὡς ἀστραπὴν τῷ εἴδει καὶ ἐνεδύσατο.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="213">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ περιεζώσατο ζώνην λαμπρὰν καὶ βασιλικήν, καὶ αὕτη ἦν ἡ ζώνη διὰ λίθων τιμίων.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="214">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ περιέθηκε ταῖς χερσὶν αὐτῆς ψέλια χρυσᾶ καὶ εἰς τοὺς πόδας ἀναξυρίδας χρυσᾶς καὶ κόσμον τίμιον περὶ τὸν τράχηλον αὐτῆς καὶ χρυσὸν στέφανον περιέθηκεν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν αὐτῆς, καὶ ἐν τῷ στεφάνῳ ἦσαν λίθοι ἔμπροσθεν πολυτελεῖς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="215">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ θερίστρῳ ἐσκέπασε τὴν κεφαλὴν αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="216">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε τῇ παιδίσκῃ αὐτῆς· ἄγαγέ μοι ὕδωρ ἀπὸ τῆς πηγῆς καθαρόν. Καὶ ἔκυψεν Ἀσενὲθ ἐν τῷ ὕδατι ἐν τῇ λεκάνῃ [ἐπὶ τῆς κόγχης]. Καὶ ἦν τὸ πρόσωπον  αὐτῆς ὡς ὁ ἥλιος καὶ οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτῆς ὡς ἑωσφόρος ἀνατέλλων.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="19">
			<div number="217">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθε παιδάριον μικρὸν καὶ εἶπε πρὸς Ἀσενέθ· ἰδοὺ Ἰωσὴφ πρὸς ταῖς θύραις τῆς αὐλῆς ἡμῶν. Καὶ κατέβη Ἀσενὲθ σὺν ταῖς ἑπτὰ παρθένοις εἰς συνάντησιν αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="218">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς εἶδεν αὐτὴν Ἰωσήφ, εἶπε πρὸς αὐτήν· δεῦρο πρός με, ἡ παρθένος ἡ ἁγνή, διότι ἐγὼ εὐηγγελίσθην περὶ σοῦ ἐξ οὐρανοῦ ὅστις εἶπέ μοι πάντα τὰ περὶ σοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="219">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξέτεινε τὰς χεῖρας αὐτοῦ Ἰωσὴφ καὶ ἐνηγκαλίσατο τὴν Ἀσενὲθ  καὶ ἡ Ἀσενὲθ τὸν Ἰωσὴφ καὶ ἠσπάσαντο ἀλλήλους ἐπὶ πολὺ καὶ  ἀνεζωοπύρησαν τῷ πνεύματι αὐτῶν.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="20">
			<div number="220">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε πρὸς αὐτὸν Ἀσενέθ· δεῦρο, κύριε, εἴσελθε εἰς τὸν οἶκόν μου. Καὶ ἐκράτησε τὴν χεῖρα αὐτοῦ τὴν δεξιὰν καὶ εἰσήγαγεν αὐτὸν εἰς τὴν οἰκίαν αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="221">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκάθισεν Ἰωσὴφ ἐπὶ τοῦ θρόνου Πεντεφρῆ τοῦ πατρὸς αὐτῆς καὶ ἤνεγκεν ὕδωρ τοῦ νίψαι τοὺς πόδας αὐτοῦ. Καὶ λέγει πρὸς αὐτὴν Ἰωσήφ· ἐλθάτω δὴ ἐκ τῶν παρθένων μία καὶ νιψάτω μου τοὺς πόδας.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="222">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε πρὸς αὐτὸν Ἀσενέθ· οὐχί, κύριε, διότι αἱ χεῖρές μου χεῖρές σου καὶ οἱ πόδες σου πόδες μου, καὶ ου᾿ μὴ νίψῃ ἄλλη τοὺς πόδας σου. Καὶ ἐβιάσατο  αὐτὸν καὶ ἔνιψε τοὺς πόδας αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="223">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκράτησε τὴν χεῖρα αὐτῆς τὴν δεξιὰν Ἰωσὴφ καὶ κατεφίλησεν αὐτὴν καὶ Ἀσενὲθ κατεφίλησε τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="224">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθον οἱ γονεῖς Ἀσενὲθ ἐκ τοῦ ἀγροῦ τῆς κληρονομίας αὐτῶν καὶ εἶδον τὴν Ἀσενὲθ καθεζομένην μετὰ τοῦ Ἰωσὴφ καὶ ἐνδεδυμένην γάμου στολὴν καὶ ἐχάρησαν καὶ ἐδόξασαν τὸν θεὸν καὶ ἔφαγον καὶ ἔπιον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="225">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε Πεντεφρῆς πρὸς Ἰωσήφ· αὔριον ἐγὼ καλέσω τοὺς μεγιστᾶνας καὶ τοὺς σατράπας Αἰγύπτου καὶ ποιήσω ὑμῖν γάμους καὶ λήψῃ τὴν Ἀσενὲθ εἰς γυναῖκα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="226">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἰωσήφ· ἀναγγελῶ δὴ πρότερον τῷ Φαραὼ περὶ τῆς Ἀσενέθ, διότι  αὐτός ἐστι πατήρ μου καὶ αὐτὸς δώσει μοι τὴν Ἀσενὲθ εἰς γυναῖκα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="227">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔμεινεν Ἰωσὴφ τὴν ἡμέραν ἐκείνην παρὰ τῷ Πεντεφρῇ καὶ οὐκ εἰσῆλθε πρὸς Ἀσενέθ, διότι ἔλεγεν· ου᾿ προσήκει ἀνδρὶ θεοσεβεῖ πρὸ τῶν γάμων κοιμηθῆναι μετὰ τῆς γυναικὸς αὐτοῦ.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="21">
			<div number="228">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέστη Ἰωσὴφ τῷ πρωῒ καὶ ἀπῆλθε πρὸς Φαραὼ καὶ ἐλάλησεν αὐτῷ περὶ Ἀσενέθ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="229">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀπέστειλε Φαραὼ καὶ ἐκάλεσε τὸν Πεντεφρῆ καὶ τὴν Ἀσενέθ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="230">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐθαμβήθη Φαραὼ ἐπὶ τῷ κάλλει αὐτῆς καὶ εἶπεν· εὐλογήσει σε κύριος ὁ θεὸς τοῦ Ἰωσήφ, ὃς ἐξελέξατό σε εἰς νύμφην αὐτοῦ, ὅτι [αὐτός ἐστιν ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ ὁ πρωτότοκος καὶ] ἡ θυγάτηρ τοῦ ὑψίστου κληθήσει καὶ Ἰωσὴφ ἔσται σου νυμφίος εἰς τὸν αἰῶνα χρόνον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="231">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔλαβε Φαραὼ στεφάνους χρυσοῦς καὶ ἐπέθηκε ἐπὶ τὰς κεφαλὰς αὐτῶν καὶ εἶπεν· εὐλογήσει ὑμᾶς ὁ θεὸς ὁ ὕψιστος καὶ πληθυνεῖ ὑμᾶς εἰς τὸν αἰῶνα χρόνον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="232">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀπέστρεψεν αὐτοὺς Φαραὼ πρὸς ἀλλήλους καὶ κατεφίλησαν ἀλλήλους.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="233">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐποίησε Φαραὼ γάμους αὐτῶν καὶ δεῖπνον καὶ πότον πολὺν ἐν ἡμέραις ἑπτά.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="234">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκάλεσε πάντας τοὺς ἄρχοντας τῆς γῆς Αἰγύπτου καὶ ἐκήρυξε λέγων· πᾶς ἄνθρωπος ὃς ποιήσει ἔργον ἐν ταῖς ἑπτὰ ἡμέραις τοῦ γάμου τοῦ Ἰωσὴφ καὶ τῆς Ἀσενὲθ θανάτῳ πικρῷ ἀποθανεῖται.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="235">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ γενομένων τῶν γάμων καὶ τοῦ δείπνου τελεσθέντος εἰσῆλθεν Ἰωσὴφ πρὸς Ἀσενὲθ καὶ συνέλαβεν Ἀσενὲθ ἐκ τοῦ Ἰωσήφ. Καὶ ἔτεκε τὸν Μανασσῆ καὶ τὸν Ἐφραὶμ τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ ἐν τῷ οἴκῳ Ἰωσήφ.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="22">
			<div number="236">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐγένετο μετὰ ταῦτα καὶ παρῆλθον τὰ ἑπτὰ ἔτη τῆς εὐθηνίας καὶ ἤρξαντο τὰ ἑπτὰ ἔτη τοῦ λιμοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="237">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἤκουσεν Ἰακὼβ περὶ Ἰωσὴφ [τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ], εἰσῆλθεν εἰς Αἴγυπτον σὺν πάσῃ τῇ συγγενείᾳ αὐτοῦ ἐν τῷ δευτέρῳ μηνὶ μιᾷ καὶ εἰκάδι τοῦ μηνός, καὶ κατῴκησεν ἐν γῇ Γεσέμ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="238">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν Ἀσενὲθ πρὸς Ἰωσήφ· πορεύσομαι καὶ ὄψομαι τὸν πατέρα σου, διότι ὁ πατήρ σου Ἰσραὴλ πατήρ μού ἐστι. Καὶ εἶπεν αὐτῇ Ἰωσήφ· πορευσώμεθα ἅμα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="239">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθεν Ἰωσὴφ καὶ Ἀσενὲθ ἐν γῇ Γεσὲμ καὶ ἀπήντησαν αὐτοῖς οἱ ἀδελφοὶ Ἰωσὴφ καὶ προσεκύνησαν ἐπὶ τὴν γῆν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="240">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθον πρὸς Ἰακὼβ καὶ εὐλόγησεν αὐτοὺς καὶ κατεφίλησεν αὐτούς. Καὶ ἐκρεμάσθη Ἀσενὲθ ἐπὶ τὸν τράχηλον τοῦ πατρὸς αὐτοῦ Ἰακὼβ καὶ κατεφίλησεν αὐτόν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="241">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ μετὰ ταῦτα ἔφαγον καὶ ἔπιον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="242">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐπορεύθησαν Ἰωσὴφ καὶ Ἀσενὲθ εἰς τὸν οἶκον αὐτῶν καὶ προέπεμψαν αὐτοὺς Συμεὼν καὶ Λευίς, διότι ἐφθόνουν οἱ ἐχθραίνοντες, καὶ ἦν Λευὶς ἐκ δεξιῶν Ἀσενὲθ καὶ Συμεὼν ἐξ εὐωνύμων.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="243">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐκράτησεν Ἀσενὲθ τὴν χεῖρα Λευί, διότι ἠγάπα αὐτὸν ὡς ἄνδρα προφήτην καὶ θεοσεβῆ καὶ φοβούμενον τὸν κύριον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="244">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ αὐτὸς ἑώρα γράμματα γεγραμμένα ἐν τῷ οὐρανῷ καὶ ἀνεγίνωσκεν αὐτὰ καὶ ἀπεκάλυπτεν αὐτὰ τῇ Ἀσενὲθ κρυφῇ, καὶ ἑώρα Λευὶς τὸν τόπον τῆς καταπαύσεως αὐτῆς ἐν τοῖς ὑψίστοις.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="23">
			<div number="245">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ παριέναι τὸν Ἰωσὴφ καὶ τὴν Ἀσενέθ, εἶδεν αὐτοὺς [ἀπὸ τοῦ τείχους] ὁ υἱὸς Φαραὼ ὁ πρωτότοκος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="246">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἰδὼν τὴν Ἀσενὲθ ἐμμανὴς ἐγένετο ἐπ’ αὐτὴν διὰ τὸ ὑπερβάλλον κάλλος  αὐτῆς. Καὶ ἀπέστειλεν ὁ υἱὸς Φαραὼ ἀγγέλους καὶ προσεκαλέσατο τὸν Συμεὼν καὶ τὸν Λευί.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="247">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθον πρὸς αὐτὸν [καὶ ἔστησαν ἐνώπιον αὐτοῦ] καὶ λέγει αὐτοῖς [ὁ υἱὸς Φαραώ]· γινώσκω ἐγὼ ὅτι ἐστὲ ὑμεῖς ἄνδρες δυνατοὶ ὑπὲρ πάντας ἀνθρώπους ἐπὶ τῆς γῆς [καὶ ἐν ταῖς δεξιαῖς ὑμῶν κατεστράφη ἡ πόλις τῶν Σικιμιτῶν καὶ ἐν ταῖς δυσὶ ῥομφαίαις ὑμῶν κατεκόπησαν τριάκοντα χιλιάδες ἀνδρῶν πολεμιστῶν]·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="248">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">παρακαλῶ δὲ ὑμᾶς εἰς βοήθειαν ἐμὴν σπεύσατε· ἰδοὺ ἐγὼ λήψομαι ὑμᾶς εἰς ἑταίρους καὶ δώσω ὑμῖν χρυσίον πολὺν καὶ ἀργύριον καὶ παῖδας καὶ παιδίσκας καὶ οἴκους καὶ κληρονομίας μεγάλας, καὶ συνάρασθέ μοι καὶ ποιήσατε μετ’ ἐμοῦ ἔλεος, διότι ἐνυβρίσθην ἐγὼ παρὰ τοῦ ἀδελφοῦ ὑμῶν Ἰωσήφ, διότι ἔλαβεν αὐτὸς τὴν Ἀσενὲθ εἰς γυναῖκα καὶ αὕτη ἐμοὶ κατηγγυᾶτο ἀπ’ ἀρχῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="250">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ει᾿ δὲ μὴ ἀκούσητέ μου τῶν ῥημάτων, ἀποκτενῶ ὑμᾶς ἐν τῇ ῥομφαίᾳ μου. Καὶ ταῦτα λέγων ἐγύμνωσε τὴν ῥομφαίαν αὐτοῦ καὶ ἔδειξεν αὐτοῖς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="251">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ὁ δὲ Συμεὼν ἦν ἀνὴρ θρασὺς καὶ τολμηρὸς καὶ εἵλκυσε τὴν ῥομφαίαν αὐτοῦ ἐκ τοῦ κολεοῦ αὐτῆς καὶ ἤθελε πατάξαι τὸν υἱὸν Φαραώ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="252">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔγνω Λευὶς τὴν ἐνθύμησιν Συμεών, διότι Λευὶς ἦν ἄνθρωπος προφήτης καὶ προεώρα πάντα τὰ μέλλοντα. Καὶ ἐπάταξε Λευὶς τὸν πόδα τὸν δεξιὸν τοῦ Συμεὼν καὶ ἔθλιψεν αὐτὸν καὶ ἐσήμανεν αὐτῷ τοῦ παύσασθαι τὴν ὀργὴν αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="253">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε Λευὶς πρὸς αὐτόν· ἵνα τί σὺ ἐθυμώθης κατ’ αὐτοῦ; διότι ἡμεῖς  ἀνδρὸς θεοσεβοῦς παῖδές ἐσμεν, καὶ ου᾿ προσήκει ἀνδρὶ θεοσεβεῖ ἀποδοῦναι κακὸν ἀντὶ κακοῦ τῷ πλησίον αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="254">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε Λευὶς πρὸς τὸν πλησίον αὐτοῦ τὸν υἱὸν Φαραὼ πραείᾳ τῇ καρδίᾳ καὶ ἱλαρῷ τῷ προσώπῳ· ἵνα τί σύ, κύριέ μου, λαλεῖς τὰ ῥήματα ταῦτα  ἐνώπιον ἡμῶν; καὶ ἡμεῖς ἐσμεν ἄνδρες θεοσεβεῖς καὶ ὁ πατὴρ ἡμῶν ἐστι δοῦλος τοῦ θεοῦ τοῦ ὑψίστου καὶ Ἰωσὴφ ὁ ἀδελφὸς ἡμῶν ἐστιν ἀγαπητὸς τῷ θεῷ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="255">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ πῶς ποιήσομεν τὸ πονηρὸν τοῦτο ἐναντίον τοῦ θεοῦ; καὶ νῦν ἄκουσον ἡμῶν καὶ φύλαξαι τοῦ μὴ λαλῆσαι ἔτι περὶ τοῦ ἀδελφοῦ ἡμῶν Ἰωσὴφ ταῦτα τὰ ῥήματα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="256">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ει᾿ δὲ ἐπιμένῃς τῇ βουλῇ ταύτῃ τῇ πονηρᾷ, ἰδοὺ αἱ ῥομφαῖαι ἡμῶν  ἐσπασμέναι κατενώπιόν σου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="257">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἵλκυσαν τὰς ῥομφαίας αὐτῶν ἐκ τῶν κολεῶν αὐτῶν καὶ εἶπον· ἑώρακας τὰς ῥομφαίας ταύτας; ἐν αὐταῖς ἐξεδίκησε κύριος ὁ θεὸς τὴν ὕβριν τῶν υἱῶν Ἰσραήλ, ἣν ἐποίησαν Σικιμῖται διὰ τὴν ἀδελφὴν ἡμῶν Δῖνα, ἣν ἐμίανε Συχὲμ ὁ υἱὸς Ἐμμώρ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="258">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶδεν ὁ υἱὸς Φαραὼ τὰς ῥομφαίας αὐτῶν ἐσπασμένας καὶ ἐφοβήθη καὶ ἐτρόμαξε καὶ ἔπεσεν ἐπὶ πρόσωπον ἐπὶ τὴν γῆν ὑποκάτω τῶν ποδῶν αὐτῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="259">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξέτεινε Λευὶς τὴν χεῖρα αὐτοῦ καὶ ἀνέστησεν αὐτὸν λέγων· μὴ φοβηθῇς, πλὴν φύλαξαι τοῦ μὴ λαλῆσαι κατὰ τοῦ ἀδελφοῦ ἡμῶν ῥῆμα πονηρόν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="260">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξῆλθον ἀπ’ αὐτοῦ ἀφέντες αὐτὸν τρέμοντα καὶ φοβούμενον.</reading>
				</unit>
			</div>
			<div number="261">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐβαρεῖτο ὁ υἱὸς Φαραὼ καὶ ἐλυπεῖτο σφόδρα δι’ Ἀσενὲθ καὶ ἔπασχε κακῶς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="262">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπον πρὸς αὐτὸν οἱ παῖδες αὐτοῦ εἰς τὸ οὖς αὐτοῦ λέγοντες· ἰδοὺ οἱ υἱοὶ Βάλλας καὶ [Ζέλφας παιδισκῶν Λίας καὶ] Ῥαχὴλ [γυναικῶν Ἰακὼβ] ἐχθραίνουσι τῷ Ἰωσὴφ καὶ τῇ Ἀσενὲθ καὶ φθονοῦσιν αὐτούς, καὶ οὗτοι ποιήσουσι κατὰ τὸ θέλημά σου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="263">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀπέστειλεν ὁ υἱὸς Φαραὼ ἀγγέλους καὶ ἐκάλεσεν αὐτούς, καὶ ἦλθον πρὸς αὐτὸν νυκτός, καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ υἱὸς Φαραώ· οἶδα ἐγὼ ὅτι ἐστὲ ὑμεῖς ἄνδρες δυνατοί.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="264">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπον πρὸς τὸν υἱὸν Φαραὼ Γὰδ καὶ Δὰν οἱ πρεσβύτεροι ἀδελφοί· λαλησάτω δὴ ὁ κύριος ἡμῶν τοῖς παισὶν αὐτοῦ ὃ βούλεται καὶ ποιήσομεν τὸ θέλημα αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="265">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐχάρη ὁ υἱὸς Φαραὼ [χαρὰν μεγάλην] καὶ εἶπε τοῖς παισὶν αὐτοῦ· ἀπόστητε ἐντεῦθεν, ὅπως λαλήσω τοῖς ἀνδράσι τούτοις ἐν κρυφῇ τὸ ῥῆμά μου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="266">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐξῆλθον οἱ παῖδες πάντες καὶ ἐψεύσατο αὐτοῖς ὁ υἱὸς Φαραὼ λέγων· εὐλογία καὶ θάνατος πρόκειται πρὸ προσώπου ὑμῶν· λάβετε οὖν ὑμεῖς τὴν εὐλογίαν καὶ μὴ τὸν θάνατον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="267">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἰδοὺ ἐγὼ γινώσκω ὑμᾶς ἄνδρας δυνατοὺς εἶναι καὶ μὴ ἀποθανεῖσθε ὡς γυναῖκες, ἀλλὰ ἀνδρίζεσθε καὶ ἀμύνεσθε τοὺς ἐχθροὺς ὑμῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="269">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀναμενῶ τὸν θάνατον τοῦ πατρός μου καὶ ἐκθλίψω αὐτοὺς καὶ πᾶσαν τὴν συγγένειαν αὐτῶν, μήποτε συγκληρονομήσουσι μεθ’ ἡμῶν, διότι τέκνα παιδισκῶν εἰσι καὶ οὗτοί με πεπράκασι τοῖς Ἰσμαηλίταις.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="270">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Κἀγὼ ἀνταποδώσω αὐτοῖς καθὰ ἐπονηρεύσαντο κατ’ ἐμοῦ, μόνον ἀποθανεῖται ὁ πατήρ μου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="271">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐπῄνεσε τὸν Ἰωσὴφ ὁ πατήρ μου Φαραὼ καὶ εἶπεν αὐτῷ· καλῶς  εἴρηκας, τέκνον, λοιπὸν λαβὲ παρ’ ἐμοῦ ἄνδρας δυνατοὺς καὶ ὑπέξελθε αὐτοῖς καθά σοι διεπράξαντο, κἀγὼ ἔσομαί σοι βοηθός.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="272">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἤκουσαν οἱ ἄνδρες τῶν ῥημάτων τοῦ υἱοῦ Φαραώ, ἐταράχθησαν  [σφόδρα] καὶ ἐλυπήθησαν καὶ εἶπον αὐτῷ· δεόμεθά σου, κύριε, βοήθησον ἡμῖν, καὶ εἴ τι προστάξῃς τοῖς δούλοις σου, ποιήσομεν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="273">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ υἱὸς Φαραώ· ἐγὼ ἀποκτενῶ τὸν πατέρα μου τῇ νυκτὶ  ταύτῃ, διότι ὁ Φαραὼ ὁ πατήρ μου ὡς πατήρ ἐστι τῷ Ἰωσήφ, λοιπὸν ἀποκτείνατε καὶ ὑμεῖς τὸν Ἰωσὴφ καὶ λήψομαι τὴν Ἀσενὲθ εἰς γυναῖκα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="274">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπον αὐτῷ Δὰν καὶ Γάδ· ἡμεῖς ποιήσομεν ὅσα προστάξεις ἡμῖν. Ἀκηκόαμεν γὰρ τοῦ Ἰωσὴφ λέγοντος πρὸς τὴν Ἀσενέθ· πορεύου αὔριον εἰς τὸν ἀγρὸν τῆς κληρονομίας ἡμῶν, διότι καιρός ἐστι τοῦ τρυγητοῦ. Καὶ ἔδωκε μετ’ αὐτῆς ἄνδρας ἑξακοσίους δυνατοὺς εἰς πόλεμον καὶ πεντήκοντα προδρόμους.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="275">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἤκουσεν ὁ υἱὸς Φαραὼ ταῦτα τὰ ῥήματα, ἔδωκεν τοῖς τέσσαρσιν ἀνδράσιν ἀνὰ πεντακοσίων ἀνδρῶν καὶ αὐτοὺς κατέστησεν ἄρχοντας αὐτῶν καὶ ἡγεμόνας.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="276">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπον αὐτῷ Δὰν καὶ Γάδ· ἡμεῖς πορευσόμεθα νυκτὸς καὶ ἐνεδρεύσομεν εἰς τὸν χείμαρρον καὶ κρυβησόμεθα εἰς τὴν ὕλην τοῦ καλάμου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="277">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ σὺ λαβὲ μετὰ σεαυτοῦ πεντήκοντα ἄνδρας ἐφίππους τοξότας καὶ πορεύου ἔμπροσθεν ἀπὸ μακρόθεν, καὶ ἐλεύσεται ἡ Ἀσενὲθ καὶ ἐμπεσεῖται εἰς τὰς χεῖρας ἡμῶν καὶ ἡμεῖς κατακόψομεν τοὺς ἄνδρας τοὺς μετ’ αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="278">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ φεύξεται Ἀσενὲθ μετὰ τοῦ ὀχήματος αὐτῆς καὶ ἐμπεσεῖται εἰς τὰς χεῖράς σου, καὶ ποιήσεις αὐτὴν καθὼς ἐπιθυμεῖ ἡ ψυχή σου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="279">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ μετὰ ταῦτα ἀποκτενοῦμεν τὸν Ἰωσὴφ λυπούμενον δι’ Ἀσενὲθ καὶ τὰ τέκνα αὐτοῦ ἀποκτενοῦμεν ἀπέναντι τῶν ὀφθαλμῶν αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="280">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐχάρη ὁ υἱὸς Φαραώ, ὡς ἤκουσε τῶν ῥημάτων τούτων, καὶ ἐξαπέστειλε μετ’ αὐτοὺς δύο χιλιάδας πολεμιστῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="281">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθον εἰς τὸν χείμαρρον καὶ ἐκρύβησαν εἰς τὴν ὕλην τοῦ καλάμου καὶ ἐκάθισαν ἔμπροσθεν πεντακόσιοι, καὶ μέσον αὐτῶν ἦν ὁδὸς πλατεῖα.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="25">
			<div number="282">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθεν ὁ υἱὸς Φαραὼ εἰς τὸν θάλαμον τοῦ πατρὸς αὐτοῦ τοῦ  ἀποκτεῖναι αὐτόν, καὶ διεκώλυον αὐτὸν οἱ φύλακες τοῦ πατρὸς αὐτοῦ  εἰσελθεῖν πρὸς αὐτόν·</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="283">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ υἱὸς Φαραώ· ὄψομαι τὸν πατέρα μου, διότι πορεύομαι τρυγῆσαι τὴν ἄμπελόν μου τὴν νεόφυτον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="284">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπον αὐτῷ οἱ φύλακες· πόνον πονεῖ ὁ πατήρ σου καὶ ἠγρύπνησεν ὅλην τὴν νύκτα καὶ ἡσυχάζει καὶ εἶπεν [ἡμῖν]· μηδεὶς εἰσέλθῃ πρός με, μηδὲ ὁ υἱός μου ὁ πρωτότοκος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="285">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀπῆλθεν ἐν θυμῷ καὶ ἔλαβεν ἄνδρας ἐφίππους τοξότας πεντήκοντα καὶ ἀπῆλθεν ἔμπροσθεν αὐτῶν, καθὼς ἐλάλησαν αὐτῷ Δὰν καὶ Γάδ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="286">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπον Νεφθαλὶμ καὶ Ἀσὴρ πρὸς τὸν Δὰν καὶ Γάδ· ἵνα τί ὑμεῖς πονηρεύεσθε πάλιν κατὰ τοῦ πατρὸς ἡμῶν Ἰσραὴλ καὶ κατὰ τοῦ ἀδελφοῦ ἡμῶν Ἰωσήφ; καὶ αὐτὸν διαφυλάττει ὁ θεὸς ὡς κόρην ὀφθαλμοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="287">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Οὐχ ἅπαξ πεπράκατε αὐτὸν καὶ ἔστι σήμερον βασιλεὺς πάσης τῆς γῆς καὶ σωτὴρ καὶ σιτοδότης;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="288">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ νῦν πάλιν ἐὰν πονηρεύσεσθε κατ’ αὐτοῦ πονηρά, ἐπικαλέσεται τὸν θεὸν Ἰσραὴλ καὶ πέμψει πῦρ [ἀπ’ οὐρανοῦ] καὶ καταφάγεται ὑμᾶς [καὶ οἱ ἄγγελοι τοῦ θεοῦ πολεμήσουσιν ὑμᾶς].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="289">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὀργίσθησαν αὐτοῖς οἱ ἀδελφοὶ αὐτῶν οἱ πρεσβύτεροι [Δὰν καὶ Γὰδ] λέγοντες· ἀλλ’ ὡς γυναῖκες ἀποθανούμεθα; [μὴ γένοιτο. Καὶ ἐξῆλθον εἰς συνάντησιν τῷ Ἰωσὴφ καὶ τῇ Ἀσενέθ].</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="26">
			<div number="290">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέστη Ἀσενὲθ τῷ πρωῒ καὶ εἶπε πρὸς Ἰωσήφ· πορεύσομαι δὴ εἰς τὸν ἀγρὸν τῆς κληρονομίας ἡμῶν, ἀλλὰ δέδοικεν ἡ ψυχή μου, ὅτι χωρίζῃ ἀπ’ ἐμοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="291">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτῇ Ἰωσήφ· θάρσει καὶ μὴ φοβηθῇς, [ἀλλὰ πορεύου], ὅτι ὁ κύριος μετὰ σοῦ ἐστι καὶ αὐτός σε διαφυλάξει ὡς κόρην ὀφθαλμοῦ ἀπὸ παντὸς πονηροῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="292">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Κἀγὼ πορεύσομαι ἐπὶ τὴν σιτοδοσίαν μου καὶ δώσω σῖτον τοῖς ἀνθρώποις πᾶσι [ἐν τῇ πόλει] ἵνα μὴ διαφθαρῇ ἄνθρωπος ἀπὸ λιμοῦ ἐν γῇ Αἰγύπτῳ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="293">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀπῆλθεν Ἀσενὲθ ἐπὶ τὴν ὁδὸν αὐτῆς καὶ Ἰωσὴφ ἀπῆλθεν ἐπὶ τὴν  σιτοδοσίαν αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="294">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθεν Ἀσενὲθ ἐπὶ τὸν τόπον τοῦ χειμάρρου μετὰ τῶν ἑξακοσίων ἀνδρῶν καὶ [ἐξαίφνης] οἱ περὶ τὸν υἱὸν Φαραὼ ἐξεπήδησαν [ἐκ τῆς ἐνέδρας αὐτῶν] καὶ συνέμιξαν πόλεμον μετὰ τῶν δυνατῶν Ἀσενὲθ καὶ κατέκοψαν αὐτοὺς πάντας ἐν ταῖς ῥομφαίαις αὐτῶν καὶ τοὺς προδρόμους τῆς Ἀσενὲθ πάντας ἀπέκτειναν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="295">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔφυγεν Ἀσενὲθ μετὰ τοῦ ὀχήματος αὐτῆς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="296">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ [ἔγνω] Λευὶς [ὁ υἱὸς Λίας ταῦτα πάντα ὡς προφήτης καὶ] εἶπε τοῖς ἀδελφοῖς αὐτοῦ τὸν κίνδυνον τῆς Ἀσενέθ. Καὶ ἔλαβεν ἕκαστος αὐτῶν τὴν ῥομφαίαν αὐτοῦ ἐπὶ τὸν μηρὸν αὐτοῦ καὶ τὰς ἀσπίδας αὐτῶν ἐπὶ τοὺς βραχίονας αὐτῶν καὶ τὰ δόρατα αὐτῶν  ἐν ταῖς δεξιαῖς χερςὶν αὐτῶν, καὶ κατεδίωξαν ὀπίσω τῆς Ἀσενὲθ δρόμῳ ταχεῖ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="297">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔφυγεν Ἀσενέθ, καὶ ἰδοὺ ὁ υἱὸς Φαραὼ ὑπήντησεν αὐτῇ καὶ πεντήκοντα ἄνδρες μετ’ αὐτοῦ. Καὶ εἶδεν αὐτὸν Ἀσενὲθ καὶ ἐφοβήθη καὶ ἐτρόμαξε.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="27">
			<div number="298">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν Βενιαμὴν καθεζόμενος μετ’ αὐτῆς ἐπὶ τοῦ ὀχήματος.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="299">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦν Βενιαμὴν παιδάριον ἰσχυρὸν ὡς ἐτῶν δέκα καὶ ὀκτώ, καὶ ἦν ἐπ’ αὐτῷ κάλλος ἄρρητον καὶ δύναμις ὡς σκύμνου λέοντος, καὶ ἦν φοβούμενος τὸν θεόν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="300">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ κατεπήδησε Βενιαμὴν ἐκ τοῦ ὀχήματος καὶ ἔλαβε λίθον ἐκ τοῦ χειμάρρου στρογγύλον καὶ ἐπλήρωσε τὴν χεῖρα αὐτοῦ καὶ ἠκόντισε κατὰ τοῦ υἱοῦ Φαραὼ καὶ ἐπάταξε τὸν κρόταφον αὐτοῦ τὸν εὐώνυμον καὶ ἐτραυμάτισεν αὐτὸν τραύματι μεγάλῳ καὶ βαρεῖ, καὶ ἔπεσεν ἐκ τοῦ ἵππου αὐτοῦ [ἡμιθανὴς  τυγχάνων].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="301">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέδραμε Βενιαμὴν ἐπὶ πέτρας καὶ εἶπε τῷ ἡνιόχῳ τῆς Ἀσενέθ· δὸς δή μοι λίθους ἐκ τοῦ χειμάρρου πεντήκοντα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="302">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔδωκεν αὐτῷ [λίθους πεντήκοντα]. Καὶ ἠκόντισε τοὺς λίθους Βενιαμὴν καὶ ἀπέκτεινε τοὺς πεντήκοντα ἄνδρας τοὺς ὄντας μετὰ τοῦ υἱοῦ Φαραὼ καὶ ἔδυσαν οἱ λίθοι ἐπὶ τοὺς κροτάφους ἑνὸς ἑκάστου αὐτῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="303">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Τότε οἱ υἱοὶ Λίας, Ῥουβὴμ καὶ Συμεών, Λευὶς καὶ Ἰούδας, [Ἰσάχαρ] καὶ Ζαβουλών, κατεδίωξαν ὀπίσω τῶν ἀνδρῶν τῶν ἐνεδρευόντων καὶ ἐπέπεσαν αὐτοῖς ἄφνω καὶ κατέκοψαν τοὺς δισχιλίους ἄνδρας καὶ ἀπέκτειναν αὐτοὺς οἱ ἓξ ἄνδρες.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="304">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔφυγον οἱ ἀδελφοὶ αὐτῶν οἱ υἱοὶ Βάλλας καὶ Ζέλφας καὶ εἶπον· ἀπολώλαμεν ἐκ τῶν ἀδελφῶν ἡμῶν καὶ τέθνηκεν ὁ υἱὸς Φαραὼ ἐν τῇ χειρὶ  Βενιαμὴν καὶ πάντες οἱ μετ’ αὐτοῦ ἀπολώλασιν ἐν χειρὶ αὐτοῦ. Καὶ νῦν δεῦτε, ἀποκτείνωμεν τὴν Ἀσενὲθ [[καὶ τὸν Βενιαμὴν]] καὶ φύγωμεν ἐπὶ τὴν ὕλην τοῦ καλάμου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="305">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἦλθον ἔχοντες ἐσπασμένας τὰς ῥομφαίας αὐτῶν αἵματος πλήρεις, καὶ εἶδεν αὐτοὺς Ἀσενὲθ καὶ εἶπε· Κύριος ὁ θεός μου ὁ ζωοποιήσας με ἐκ τοῦ θανάτου, ὁ εἰπών μοι· εἰς τὸν αἰῶνα ζήσεται ἡ ψυχή σου, ῥῦσαί με ἐκ τῶν ἀνδρῶν τούτων. Καὶ ἤκουσε κύριος ὁ θεὸς τὴν φωνὴν αὐτῆς καὶ εὐθέως ἐρρύησαν αἱ ῥομφαῖαι ἀπὸ τῶν χειρῶν αὐτῶν καὶ ἔπεσον ἐπὶ τὴν γῆν καὶ διελύθησαν ὡς τέφρα.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="28">
			<div number="306">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶδον οἱ υἱοὶ Βάλλας καὶ Ζέλφας τὸ θαῦμα τὸ γεγονὸς καὶ  ἐφοβήθησαν καὶ εἶπον· κύριος πολεμεῖ καθ’ ἡμῶν ὑπὲρ Ἀσενέθ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="307">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔπεσον ἐπὶ πρόσωπον ἐπὶ τὴν γῆν καὶ προσεκύνησαν τῇ Ἀσενὲθ  λέγοντες· ἐλέησον ἡμᾶς [τοὺς δούλους σου, διότι] δέσποινα ἡμῶν [εἶ καὶ βασίλισσα καὶ] ἡμεῖς ἐπονηρευσάμεθα εἰς σὲ κακὰ [καὶ κατὰ τοῦ ἀδελφοῦ ἡμῶν Ἰωσήφ].</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="308">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ νῦν ἀνταπέδωκεν ἡμῖν ὁ θεός, διὰ τοῦτο δεόμεθά σου, οἱ δοῦλοί σου, ἐλέησον ἡμᾶς καὶ ῥῦσαι ἡμᾶς ἐκ τῶν χειρῶν τῶν ἀδελφῶν ἡμῶν, ὅτι αὐτοί εἰσιν οἱ ἔκδικοι τῆς ὕβρεώς σου καὶ αἱ ῥομφαῖαι αὐτῶν εἰσι κατέναντι ἡμῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="309">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτοῖς Ἀσενέθ· θαρσεῖτε καὶ μὴ φοβεῖσθε, διότι οἱ ἀδελφοὶ  ὑμῶν εἰσιν ἄνδρες θεοσεβεῖς καὶ μὴ ἀποδιδόντες κακὸν ἀντὶ κακοῦ τινι ἀνθρώπῳ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="310">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Πορεύθητε δὲ εἰς τὴν ὕλην τοῦ καλάμου, ἕως οὗ ἐξιλάσομαι αὐτοὺς περὶ ὑμῶν καὶ παύσω τὴν ὀργὴν αὐτῶν, διότι μεγάλα ἐτολμήσατε κατέναντι αὐτῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="311">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Θαρσεῖτε καὶ μὴ φοβεῖσθε, διότι κρινεῖ κύριος ἀναμέσον ἐμοῦ καὶ ὑμῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="312">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔφυγον Δὰν καὶ Γὰδ εἰς τὴν ὕλην τοῦ καλάμου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="313">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἰδοὺ ἦλθον οἱ υἱοὶ Λίας τρέχοντες ὥσπερ ἔλαφοι κατ’ αὐτῶν, καὶ κατέβη  Ἀσενὲθ ἀπὸ τοῦ ὀχήματος αὐτῆς καὶ ἐδεξιώσατο αὐτοὺς μετὰ δακρύων.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="314">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ αὐτοὶ προσεκύνησαν ἐνώπιον αὐτῆς ἐπὶ τὴν γῆν καὶ ἔκλαυσαν μετὰ φωνῆς μεγάλης καὶ ἐζήτουν τοὺς ἀδελφοὺς αὐτῶν τοὺς υἱοὺς τῶν παιδισκῶν τοῦ ἀνελεῖν αὐτούς.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="315">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε πρὸς αὐτοὺς Ἀσενέθ· φείσασθε τῶν ἀδελφῶν ὑμῶν καὶ μὴ ποιήσητε αὐτοῖς κακόν, διότι κύριος ὑπερήσπισέ μου καὶ ἀπετέφρωσε τὰς ῥομφαίας αὐτῶν ἐκ τῶν χειρῶν αὐτῶν καὶ ἐγένοντο ὡσεὶ κηρὸς ἀπὸ προσώπου πυρός.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="316">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ τοῦτο ἱκανὸν ἡμῖν ἐστιν ὅτι κύριος πολεμεῖ ὑπὲρ ἡμῶν· λοιπὸν  φείσασθε τῶν ἀδελφῶν ὑμῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="317">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπε Συμεὼν πρὸς Ἀσενέθ· ἵνα τί λαλεῖ ἡ δέσποινα ἡμῶν περὶ τῶν ἐχθρῶν αὐτῆς;</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="318">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Οὐχί, ἀλλὰ κατακόψομεν αὐτοὺς ἐν ταῖς ῥομφαίαις ἡμῶν, διότι ἐβουλεύσαντο κακὰ κατὰ τοῦ πατρὸς ἡμῶν Ἰσραὴλ καὶ κατὰ τοῦ ἀδελφοῦ ἡμῶν Ἰωσήφ, ἤδη τοῦτο δίς, καὶ κατὰ σοῦ σήμερον.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="319">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ εἶπεν αὐτῷ Ἀσενέθ· μηδαμῶς, ἀδελφέ, ἀποδώσεις κακὸν ἀντὶ κακοῦ τῷ  πλησίον σου, διότι κύριος ἐκδικήσει τὴν ὕβριν ταύτην.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="320">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ μετὰ ταῦτα ἠσπάσατο Συμεὼν τὴν Ἀσενέθ. Καὶ ἦλθε πρὸς αὐτὴν Λευὶς  καὶ κατεφίλησε τὴν χεῖρα αὐτῆς τὴν δεξιὰν καὶ εὐλόγησεν αὐτήν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="321">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔσωσεν Ἀσενὲθ τοὺς ἄνδρας ἐκ τῆς ὀργῆς τῶν ἀδελφῶν αὐτῶν τοῦ μὴ ἀποκτεῖναι αὐτούς.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
		<div number="29">
			<div number="322">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὁ υἱὸς Φαραὼ ἀνέστη ἐκ τῆς γῆς καὶ ἀνεκάθισε καὶ ἔπτυσεν αἷμα ἀπὸ τοῦ στόματος αὐτοῦ, διότι τὸ αἷμα αὐτοῦ ἐρρύη ἐκ τοῦ κροτάφου αὐτοῦ ἐν τῷ στόματι αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="323">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἔδραμεν ἐπ’ αὐτὸν Βενιαμὴν καὶ ἔλαβε τὴν ῥομφαίαν αὐτοῦ καὶ εἵλκυσεν αὐτὴν ἐκ τοῦ κολεοῦ, διότι Βενιαμὴν οὐκ ἦν φορῶν ἐπὶ τὸν μηρὸν αὐτοῦ  ῥομφαίαν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="324">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ὡς ἔμελλε πατάξαι τὸν υἱὸν Φαραώ, ἔδραμε Λευὶς καὶ ἐκράτησε τῆς χειρὸς αὐτοῦ καὶ εἶπε· μηδαμῶς, ἀδελφέ, ποιήσῃς τὸ ἔργον τοῦτο, διότι ἡμεῖς ἄνδρες θεοσεβεῖς ἐσμεν, καὶ ου᾿ προσήκει ἀνδρὶ θεοσεβεῖ ἀποδοῦναι κακὸν ἀντὶ κακοῦ οὐδὲ πεπτωκότα καταπατῆσαι οὐδὲ ἐκθλίψαι τὸν ἐχθρὸν ἕως θανάτου.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="325">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Ἀλλὰ δεῦρο καὶ θεραπεύσωμεν αὐτὸν ἀπὸ τοῦ τραύματος αὐτοῦ καὶ ἐὰν ζήσῃ ἔσται ἡμῶν φίλος καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ Φαραὼ ἔσται πατὴρ ἡμῶν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="326">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέστησε Λευὶς τὸν υἱὸν Φαραὼ καὶ ἀπένιψε τὸ αἷμα ἐκ τοῦ προσώπου  αὐτοῦ καὶ ἔδησε τελαμῶνα εἰς τὸ τραῦμα αὐτοῦ καὶ ἐπέθηκεν αὐτὸν ἐπὶ τὸν ἵππον αὐτοῦ καὶ ἐκόμισεν αὐτὸν πρὸς τὸν πατέρα αὐτοῦ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="327">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ διηγήσαντο αὐτῷ Λευὶς ἅπαντα τὰ παρακολουθήσαντα.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="328">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀνέστη Φαραὼ ἀπὸ τοῦ θρόνου αὐτοῦ καὶ προσεκύνησε τῷ Λευὶ ἐπὶ τὴν γῆν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="329">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ ἀπέθανεν ὁ υἱὸς Φαραὼ ἐκ τοῦ τραύματος τοῦ λίθου Βενιαμήν.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="330">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐπένθησε Φαραὼ τὸν υἱὸν αὐτοῦ τὸν πρωτότοκον καὶ ἐκ τῆς λύπης ἐμαλακίσθη.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="331">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἀπέθανεν Φαραὼ ἐτῶν ἑκατὸν ἐννέα καὶ κατέλιπε τὸ διάδημα αὐτοῦ τῷ Ἰωσήφ.</reading> 
				</unit>
			</div>
			<div number="332">
				<unit id="1">
					<reading option="0" mss="Evans ">Καὶ ἐβασίλευσεν Ἰωσὴφ ἐν Αἰγύπτῳ ἔτη τεσσαράκοντα ὀκτὼ καὶ μετὰ ταῦτα ἔδωκεν Ἰωσὴφ τὸ διάδημα τῷ ἐγγόνῳ Φαραώ. Καὶ ἦν Ἰωσὴφ ὡς πατὴρ αὐτοῦ ἐν Αἰγύπτῳ.</reading>
				</unit>
			</div>
		</div>
	</text>
	</version>
</book>

